
export const questions =    [
    {
        "question": "1. La ley 1934 de 208 reformó el artículo 1045 del Código Civil, el cual en su anterior versión señalaba que: “los hijos legítimos, adoptivos y extramatrimoniales, excluyen a todos los otros herederos y recibirán entre ellos iguales cuotas, sin perjuicio de la porción conyugal”. El nuevo texto de la Ley indica que “los descendientes de grado más próximo excluyen a todos los otros herederos y recibirán entre ellos iguales cuotas, sin perjuicio de la porción conyugal”. En ese sentido, ¿qué se puede interpretar de dicho enunciado y el derecho de representación?",
        "answers": [
            "Que este derecho aplica cuando alguno de los descendientes de primer orden vive y se representa al padre que murió.",
            "Que este derecho no aplica a dicho orden por no haber indicación expresa dentro del mismo artículo.",
            "Que este derecho no aplica a dicho orden por indicarse que en él participan todos los descendientes.",
            "Que este derecho aplica cuando al menos uno de los descendientes de primer grado vive y también existe el cónyuge supérstite que opta por porción conyugal."
        ],
        "correctAnswer": "Que este derecho aplica cuando alguno de los descendientes de primer orden vive y se representa al padre que murió."
    },
    {
        "question": "2. La sociedad comercial de hecho es aquella que, en el caso de las sociedades del Código de Comercio, no se ha elevado a escritura públicAhora bien, para las sociedades de hecho una de las siguientes es incorrecta: \n\nLas sociedades de hecho no son personas jurídicas. \n\nLa omisión de la solemnidad de la escritura pública no evita que las estipulaciones acordadas entre los socios produzcan efectos entre ellos.",
        "answers": [
            "Las sociedades de hecho no son personas jurídicas. \n",
            "La omisión de la solemnidad de la escritura pública no evita que las estipulaciones acordadas entre los socios produzcan efectos entre ellos.",
            "Las obligaciones que se contraigan en desarrollo del objeto social no se entienden adquiridas ni por la sociedad de hecho, ni por sus socios.",
            "Todos y cada uno de los asociados responderán solidaria e ilimitadamente por las operaciones celebradas."
        ],
        "correctAnswer": "Las obligaciones que se contraigan en desarrollo del objeto social no se entienden adquiridas ni por la sociedad de hecho, ni por sus socios."
    },
    {
        "question": "3. Roberto le adeuda $20 millones de pesos a Julián y se ha negado a suscribirle un documento que respalde la obligación. Julián le da un plazo de 5 días a Roberto para que le firme una letra de cambio por ese valor y si no lo hace, le desaparecerá su carro. En razón de esto, Roberto firma la letra pero decide denunciar a Julián. Usted como Fiscal decide:",
        "answers": [
            "Acusar a Julián por el delito de AMENAZAS.",
            "No acusar a Julián porque Roberto firmó la letra, en lugar de acudir a las autoridades primero.",
            "Acusar a Julián por el delito de CONSTREÑIMIENTO ILEGAL. Art 182 CP, es diferente del constreñimiento para delinquir. Este es un delito subsidiario.",
            "Acusar a Julián por el delito de EXTORSIÓN."
        ],
        "correctAnswer": "Acusar a Julián por el delito de EXTORSIÓN."
    },
    
    {
        "question": "4. CONSTRUCTORA EL DESPLOME S.A contrata a la firma ESCARBAMOS S.A.S. para ejecutar una excavación en un lote de propiedad de LUIS DEMALAS quién contrató a la constructora mencionada para construir un edificio. Durante el proceso de excavación JORGE PERDOMO, maquinista de la retroexcavadora ante fallas que estaba presentando el equipo, el cual fue alquilado a la empresa EQUIPOS S.gira bruscamente la misma y esta se desploma y cae encima sobre la pared del predio colindante de propiedad de ANA SOLÍS afectando de manera importante el mismo, por lo cual ANA SOLÍS desea promover el correspondiente proceso civil de responsabilidaContra quién puede promoverse este:",
        "answers": [
            "Contra Jorge Perdomo y Equipos S.pues el primero intervino operando bruscamente la máquina y el segundo fue el que alquiló el equipo y este falló y finalmente fueron ellos los causante del daño.",
            "Contra Jorge Perdomo, Equipos S.y Constructora El Desplome S.pues el primero intervino operando bruscamente la máquina, el segundo fue el que alquiló el equipo y este falló y el tercero porque era la encargada de toda la obra por Luis Demalas.",
            "Contra la Constructora El Desplome S.solo porque era la encargada de toda la obra por Luis Demalas y por lo tanto debe asumir la responsabilidad de la subcontratación.",
            "Contra Jorge Perdomo, Equipos S.A., Constructora El Desplome S.y Luis Demalas, pues el primero intervino operando bruscamente la máquina, el segundo fue el que alquiló y este fallo, el tercero porque era la encargada de toda la obra y contra Luis Demalas por ser el dueño de la obra."
        ],
        "correctAnswer": "Contra Jorge Perdomo, Equipos S.A., Constructora El Desplome S.y Luis Demalas, pues el primero intervino operando bruscamente la máquina, el segundo fue el que alquiló y este fallo, el tercero porque era la encargada de toda la obra y contra Luis Demalas por ser el dueño de la obra."
    }
,    
    {
        "question": "5. La abogada Carolina Pérez contrató a la Constructora SUCASITA S.A.S. para que se ejecutara una obra civil de construcción de su casa de campo en un lote ubicado a las afueras de la ciudaPara la ejecución de dicho contrato la Constructora vinculó a Juan como ingeniero encargado de la obra y este se encargó de vincular a 10 obreros. Durante una de las jornadas de trabajo uno de los obreros se subió en un andamio sin contar con los elementos de seguridad y cayó de una altura de 8 metros. La familia del obrero ha demandado a la señora Carolina Pérez y a la Constructora SUCASITA S.A.S. para el reconocimiento y pago de los perjuicios morales y materiales causados, por lo que el argumento principal de la defensa de Carolina Pérez será:",
        "answers": [
            "Que Carolina Pérez tiene una actividad totalmente ajena a la actividad contratada con la Constructora SUCASITA por lo que no hay solidaridad.",
            "Que no hay lugar a la reparación de los perjuicios pues el Sistema de Riesgos Laborales se encargó de cubrir las prestaciones del Accidente de Trabajo.",
            "Que no existe culpa patronal pues el obrero se subió por su cuenta y riesgo al andamio, motivo por el cual hubo culpa exclusiva de la víctima.",
            "Que los obreros eran trabajadores del Ingeniero Juan, por lo que no tenían nada que ver con Carolina"
        ],
        "correctAnswer": "Que Carolina Pérez tiene una actividad totalmente ajena a la actividad contratada con la Constructora SUCASITA por lo que no hay solidaridad."
    },
    {
        "question": "6. En Colombia la jurisprudencia de la Corte Societaria sostiene que la normativa que regula las actuaciones de los administradores busca promover un equilibrio entre la autonomía con que cuentan los administradores para conducir el objeto social y la responsabilidad que pueden tener por no cumplir adecuadamente esa gestión.\n\nEl efecto práctico de esta interpretación es que:\n\nLos jueces deben abstenerse de auscultar las decisiones tomadas por los administradores en el ejercicio de sus negocios porque ex ante deben solicitar autorizaciones a la junta directiva.",
        "answers": [
            "Los jueces deben abstenerse de auscultar las decisiones tomadas por los administradores en el ejercicio de sus negocios porque resulta conveniente se asumen riesgos empresariales.",
            "Los jueces deben auscultar las decisiones tomadas por los administradores en el ejercicio de sus negocios porque resulta conveniente se asuman riesgos empresariales.",
            "Los jueces deben auscultar las decisiones tomadas por los administradores en el ejercicio de sus negocios porque resulta conveniente revisar ciertas decisiones por parte de los jueces.",
            "los administradores no pueden anteponer sus intereses a los de la compañía o sus accionistas."
        ],
        "correctAnswer": "Los jueces deben abstenerse de auscultar las decisiones tomadas por los administradores en el ejercicio de sus negocios porque resulta conveniente se asumen riesgos empresariales."
    },
    {
        "question": "7. Pierre-Auguste es propietario y administrador de Macondo S.A.S. una compañía que se dedica hace 10 años a fabricar tapabocas N-95 única y exclusivamente para vender al hospital WailandiEl precio de venta que se acordó con el hospital de Wailandia es de 1 dólar por tapabocas. Después de que el gobierno declarara el estado de emergencia económica y social en marzo de 2020 por la pandemia de Covid-19 el precio de los tapabocas N-95 aumentó a 3 dólares por unidaLa compañía Postobón S.hace una oferta por toda la producción de tapabocas a un precio de 4 dólares por tapabocas N-95. Pierre-Auguste como gerente general de macondo S.A.S. se niega a vender a Postobón S.toda la producción. Marcel Duchamp accionista minoritario demanda a Pierre-Auguste por infringir su deber fiduciario, pues en su criterio la decisión de no vender a Postobón S.Fue desacertada en término de beneficio económico.",
        "answers": [
            "La regla de la discrecionalidad implica, que los jueces deban abstenerse de auscultar las decisiones adoptadas por los administradores en el ejercicio objetivo de su juicio de negocios.",
            "El deber de diligencia implica, la necesidad de que el administrador actúe conforme pleno conocimiento e ilustración sobre los diversos factores que se relacionan con ellas.",
            "El deber de lealtad implica, la necesidad de que el administrador actúe en la forma que consulte los mejores intereses de la sociedad y los malos resultados de gestión no deberían ser revisados por el juez.",
            "Los administradores deben actuar con la diligencia de un buen hombre de negocios, y por ende deviene la asunción de riesgos profesionalizante de acuerdo con la acción humana."
        ],
        "correctAnswer": "La regla de la discrecionalidad implica, que los jueces deban abstenerse de auscultar las decisiones adoptadas por los administradores en el ejercicio objetivo de su juicio de negocios."
    },
    {
        "question": "8. Rodrigo quiere constituir una sociedad por acciones simplificadas, y para ello le promete a Paula que lo van a hacer el día 22 de diciembre de 2020, día antes de casarse ellos dos, a través de documento que firmarán y autenticarán en la Notaría 21 de Cali (Valle). ¿Qué se    requiere para que dicha promesa tenga validez?",
        "answers": [
            "Que la promesa conste por escrito, se cumptrata de una lan los requisitos del artículo 1502 C.C, contenga un plazo o condición para la celebración del contrato prometido, y que se establezcan todos los elementos del contrato prometido. Art. 119 Co.Co.",
            "Que se cumplan los requisitos del artículo 1502 CC, y contenga un plazo o condición para la celebración del contrato prometido.",
            "Que la promesa conste por escrito, se cumplan los requisitos del artículo 1502 CC, se firma por escritura pública, y que la promesa no verse sobre matrimonio.",
            "Que se establezcan todos los elementos del contrato prometido, la promesa no verse sobre matrimonio, y que se cumplan los requisitos del artículo 1502 CC."
        ],
        "correctAnswer": "Que la promesa conste por escrito, se cumptrata de una lan los requisitos del artículo 1502 C.C, contenga un plazo o condición para la celebración del contrato prometido, y que se establezcan todos los elementos del contrato prometido. Art. 119 Co.Co."
    },
    {
        "question": "9. Álvaro (arrendador) celebró contrato de arrendamiento de local comercial con Pedro (arrendatario). Pedro desea desarrollar en el inmueble de dos pisos, la venta al por menor de golosinas y ropa juvenil. Con el tiempo, Janis, hermana menor de Pedro, le pide a éste que \"le dé un pequeño espacio\" para vender accesorios de vestir con sentido Social, pues una parte de los ingresos va destinado a apoyar familias víctimas de la violencia en ColombiPedro accede, celebra contrato de subarriendo con Janis, permitiéndole exhibir su mercancía en una esquina del establecimiento. Álvaro se da cuenta de esta situación y se molesta en gran medida dado que Pedro no le pidió permiso, y a su vez Janis promueve ideologías que van en contravía de sus principios. En el contrato entre Pedro y Ávaro no se indicó disposición sobre cesión y/o subarriendo. Álvaro le consulta si se ha dado o no incumplimiento contractual, con el fin de activar las respectivas penalidades. Ule responde que:",
        "answers": [
            "No existe incumplimiento contractual pues Pedro tiene libertad de subarrendar y ceder el contrato de manera irrestricta.",
            "Si existe incumplimiento contractual dado que Pedro debió notificar a Álvaro del subarriendo.",
            "Si existe incumplimiento contractual dado que el subarriendo no estaba autorizado. Es una obligación de no hacer incumplida.",
            "No existe incumplimiento contractual dado que Pedro está facultado por la ley para subarrendar en los términos del caso planteado."
        ],
        "correctAnswer": "No existe incumplimiento contractual dado que Pedro está facultado por la ley para subarrendar en los términos del caso planteado."
    }
,    
    {
        "question": "Juan y Ligia son padres de Laura (quien tiene diez años). Sin embargo, hace dos años se separaron. Ligia tiene un nuevo compañero permanente, llamado Victor. Un día, Victor entró al baño cuando Laura, la hija de Ligia, se estaba bañando y le pidió que le mostrara si se estaba bañando bien. Laura le mostró que sí y mientras lo hacía, Victor se tocaba sus genitales. A los pocos días, Laura le contó a su papá, quien no sabe qué hacer. ¿Usted qué proceso le recomendaría realizar?",
        "answers": [
          "Debe iniciar un proceso de conciliación.",
          "Debe iniciar un proceso de investigación de paternidad.",
          "Debe iniciar un proceso de violencia intrafamiliar.",
          "Debe iniciar un proceso de restablecimiento de derechos."
        ],
        "correctAnswer": "Debe iniciar un proceso de restablecimiento de derechos."
      }
      ,
    {
        "question": "11. La señora Rosa Pérez trabajó como Docente Oficial nombrada mediante Acto Administrativo por la Secretaría de Educación del Valle del Cauca, y cumplió los requisitos para el reconocimiento de la Pensión Gracia en el año 2008. La señora falleció en el año 2008 y su cónyuge solicitó el reconocimiento de la Pensión de Sobrevivientes, la cual fue negada por el Departamento del Valle del Cauca, por lo que este deberá demandar. El juez Contencioso Administrativo recibe la demanda para estudio y respecto de la Jurisdicción, deberá considerar:",
        "answers": [
            "Que es competente por tratarse de un asunto relativo a la seguridad social de empleados públicos y su régimen está administrado por una entidad de derecho público.",
            "Que es competente por tratarse de un asunto relativo a derechos laborales de Docentes Oficiales sometidos a normas propias del derecho público.",
            "Que no es competente por tratarse de un asunto relativo a la seguridad social, para la cual existe un Juez especializado que es el Juez laboral.",
            "Que no es competente porque los conflictos derivados de la pensión de sobrevivientes siempre serán de competencia de los jueces ordinarios laborales."
        ],
        "correctAnswer": "Que es competente por tratarse de un asunto relativo a la seguridad social de empleados públicos y su régimen está administrado por una entidad de derecho público."
    },
    
        {
            "question": "12. Jaime se casó con Luisa y vivían en la casa de la mamá de Jaime, llamada PatriciDebido a distintas discusiones, Luisa le dice a Jaime que se muden. A pesar de lo anterior, Jaime convence a Luisa de no mudarse, y en cambio le indica que construyan en la casa de Patricia un segundo piso, independiente del primero. Luisa acepta la propuesta, bajo la condición de que el segundo piso quede a nombre de ella, lo cual Jaime aceptLuisa compra los materiales, Jaime contrata al maestro de obra y los albañiles, y en tres meses el segundo piso está construido con acceso independiente. Un día Jaime y Luisa se pelean, siendo echada de la casa LuisLuisa recurre a usted para preguntarle ¿ella tiene derecho a la construcción del segundo piso?",
            "answers": [
                "No tiene derecho a la construcción porque construyó sin consentimiento de Patricia.",
                "No tiene derecho a la construcción porque tiene derecho al reconocimiento de mejora.",
                "Sí tiene derecho a la construcción porque construyó con conocimiento de Patricia.",
                "Sí tiene derecho a la construcción porque construyó con el permiso de Jaime."
            
            ],
            "correctAnswer": "No tiene derecho a la construcción porque tiene derecho al reconocimiento de mejora."
        }
        ,
        {
            "question": "13. De conformidad con el artículo 191, numeral 3, del CGP, la confesión debe recaer sobre hechos respecto de los cuales la ley no exija otro medio de prueba, denominado:",
            "answers": [
                "Pertinencia",
                "Imparcialidad",
                "Conducencia",
                "Legalidad"
            ],
            "correctAnswer": "Conducencia"
        }
        ,
    {
    "question": "14. Carlos no ha sido reconocido ni declarado como hijo, pero recibe alimentos de Julio, pues se probó que tuvo trato íntimo en el período de la concepción con la madre de Carlos, y con base en esa situación él ha sentido la necesidad de criarlo. Carlos ha cumplido 18 años y sigue con éxito una carrera profesional. ¿Hasta cuándo tiene la obligación Julio de proporcionar alimentos?",
    "answers": [
        "Julio está obligado a seguir alimentándolo hasta que termine sus estudios.",
        "Julio le debe alimentos a Carlos hasta los 25 años.",
        "Julio debe subir solo sus gastos de educación superior.",
        "Julio queda liberado de la obligación de suministrar alimentos a Carlos."
    ],
    "correctAnswer": "Julio queda liberado de la obligación de suministrar alimentos a Carlos."
}
,
{
    "question": "15. Andrea es la administradora de la Junta Administradora Local del barrio Versalles de la ciudad de Cali y para beneficiar a su íntimo amigo Fidel, decide celebrar un contrato de prestación de servicios con él, a cambio de que este durante la vigencia del mismo le entregue el 30% mensual de lo que cuestFidel mes a mes, se limita a pasar la cuenta de cobro, sin realizar labor algunPor medio de una auditoría interna, queda en evidencia el negocio y se presenta una denuncia contra Andre¿Como abogado recomendaría interponer una denuncia penal por?",
    "answers": [
        "Cohecho impropio e interés indebido en la celebración de contratos.",
        "Peculado por apropiación e interés indebido en la celebración de contratos.",
        "Peculado por apropiación y contrato sin cumplimiento de los requisitos legales.",
        "Cohecho propio y peculado por apropiación."
    ],
    "correctAnswer": "Peculado por apropiación e interés indebido en la celebración de contratos."
}
,{
    "question": "16. Si se promueve una demanda para restitución de un inmueble dado en comodato sin haberse agotado la audiencia de conciliación prejudicial como requisito de procedibilidad para accionar, la consecuencia sería:",
    "answers": [
        "Inadmitir la demanda.",
        "Admitir la demandArt 384 CGP",
        "Rechazar la demanda.",
        "Dictarse sentencia inhibitoria."
    ],
    "correctAnswer": "Admitir la demandArt 384 CGP"
}
,
{
    "question": "17. Juan de profesión abogado, suscribe un contrato de prestación de servicios por 6 meses para atender la asesoría jurídica en una empresa prestigiosa de la ciudaLos honorarios pactados son de 4 millones mensuales. De acuerdo con lo anterior, cuál de las siguientes afirmaciones es la correcta:",
    "answers": [
        "Juan es un afiliado obligatorio al sistema de seguridad social, excepto al Sistema de Riesgos Laborales.",
        "Por su condición de independiente, Juan solo está obligado a afiliarse al régimen de prima media con prestación definida.",
        "Juan es un trabajador independiente y, por lo tanto, no está obligado al sistema de seguridad social.",
        "Juan es afiliado obligatorio al sistema de seguridad social y debe cotizar para cubrir los riesgos de salud, pensión y riesgos laborales"
    ],
    "correctAnswer": "Juan es afiliado obligatorio al sistema de seguridad social y debe cotizar para cubrir los riesgos de salud, pensión y riesgos laborales"
}
,
{
    "question": "18. Dentro de un proceso ejecutivo de adjudicación o realización especial de la garantía promovida por PEDRO contra JUAN, actual titular inscrito del predio dado en garantía, JUAN dentro del plazo para pronunciarse contra la demanda, tacha de falsa la garantía, la cual prosperEn razón a lo anterior:",
    "answers": [
        "El proceso termina al quedarse sin garantía y no poderse adjudicar.",
        "El proceso continúa y se adjudica el bien al demandante toda vez que el demandado no formuló excepciones de fondo.",
        "El proceso continúa como ejecutivo singular.",
        "El proceso continúa si el demandante formula a renglón seguido la demanda ejecutiva singular dentro del mismo expediente."
    ],
    "correctAnswer": "El proceso continúa como ejecutivo singular."
}
,
{
    "question": "20. JAIME constituye sobre su casa hipoteca cerrada a favor de LUISA y con posterioridad transfiere la casa a título de venta a JACINTA habiéndose comprometido a cancelar la obligación garantizada con el producto de la venta, lo cual no aconteció. LUISA promueve el proceso de efectividad de la garantía real contra JACINTA y rematado el bien quedó un saldo pendiente de cancelar la obligación. Si usted es el abogado de LUISA podría:",
    "answers": [
        "A.\tDenunciar otros bienes de la demandada, embargarlos, secuestrarlos, avaluarlos y luego rematarlos",
        "B.\tPromover ejecución a renglón seguido contra JAIME dentro del mismo proceso y perseguir bienes a este",
        "C.\tDenunciar bienes de JAIME, embargarlos, secuestrarlos, avaluarlos y luego rematarlos",
        "D.\tPromover ejecución por aparte contra JAIME y dentro de este perseguir bienes a este demandado."
    ],
    "correctAnswer": "B.\tPromover ejecución a renglón seguido contra JAIME dentro del mismo proceso y perseguir bienes a este"
}
,
    {
        "question": "21. Juan (vendedor) Celebra contrato de compraventa de una finca con María (compradora) el día 3 de noviembre de 2020. María decidió construir en una parte del terreno unas estatuas de mármol para adorar dioses griegos. María tendría derecho a que Juan le reembolse lo pagado por las estatuas en uno de los siguientes casos:",
        "answers": [
            "En el caso de saneamiento por evicción, si Juan actuó de mala fe.",
            "En caso de pactarse retroventa, y María elaboró las estatuas sin la aprobación de Juan.",
            "En el caso de saneamiento por evicción, si Juan no opone medio alguno de defensa.",
            "En el caso de saneamiento por evicción, independientemente si Juan actuó de buena o mala fe."
        ],
        "correctAnswer": "En el caso de saneamiento por evicción, si Juan actuó de mala fe."
    },
    {
        "question": "22. San Martín de Caldas es una Fundación sin Ánimo de Lucro dedicada al desarrollo de actividades de investigación en derechos sociales, económicos y culturales. La Fundación es propietaria de un inmueble ubicado en el Centro de la ciudad de Bogotá D.C., el cual actualmente tiene arrendado y en él opera hace más de cinco años, un establecimiento de comercio, de propiedad del señor Juan Pablo Cuartas, quien se dedicaba a la venta a detal de obras científicas y literarias, las cuales son adquiridas al por mayor de su proveedor, la editorial Ciencias y Libros SAS. El término inicial de duración del contrato es de un año, prorrogable si las partes dentro de 1 mes anterior a su fecha de vencimiento no notifican a la otra, su terminación. La Fundación San Martín de Caldas ESAL desea recuperar el espacio arrendado, para operar y ubicar en él las oficinas de los investigadores asociados, con el fin de brindar un espacio para los equipos técnicos y jurídicos en el desarrollo de los proyectos investigativos y la generación de las publicaciones científicas constitutivas de la actividad principal de la Fundación. Teniendo en cuenta los principios de la mercantilidad en el derecho colombiano, su opinión legal para el cliente, Fundación San Martín de Caldas, sería que:",
        "answers": [
            "No es posible recuperar el inmueble, pues si bien el contrato de arrendamiento es uno de local comercial, se destinaría a una actividad que es similar a aquella del arrendatario que lo ha ocupado más de dos años consecutivos.",
            "No es posible recuperar el inmueble, pues el contrato de arrendamiento corresponde a uno de local comercial sobre el cual ha operado el derecho a renovación automática.",
            "Es posible recuperar el inmueble, pues el contrato de arrendamiento corresponde a un contrato regulado por la legislación civil y no opera el derecho a la renovación automática.",
            "Es posible recuperar el inmueble, pues si bien el contrato de arrendamiento corresponde a uno de local comercial, la actividad a la que se destinaría no es similar a aquella del arrendatario que lo ha ocupado más de dos años consecutivos."
        ],
        "correctAnswer": "Es posible recuperar el inmueble, pues si bien el contrato de arrendamiento corresponde a uno de local comercial, la actividad a la que se destinaría no es similar a aquella del arrendatario que lo ha ocupado más de dos años consecutivos."
    }
    ,
    {
        "question": "23. El procesado Domitilio es aprehendido en flagrancia por conducta punible de hurto simple; sometido a investigación y juzgamiento, se le condena a 24 meses de prisión. Aplica al caso:",
        "answers": [
            "Detención domiciliaria.",
            "Medida de aseguramiento.",
            "Prisión domiciliaria.",
            "Detención preventiva."
        ],
        "correctAnswer": "Prisión domiciliaria."
    }
    ,
    {
        "question": "24. Luciano, ciudadano venezolano, aborda en Buenos Aires el vuelo de Aerolíneas Argentinas No.1381. El vuelo No.1381 es operado por un Airbus 330-300, con matrícula HK-08965 expedida por la aeronáutica Civil de ColombiSu destino final es el aeropuerto internacional el Dorado de Bogotá D.Una vez la aeronave ha alcanzado altura de crucero y sobrevolado territorio brasilero, Luciano decide acceder carnalmente y en contra de su voluntad a Mariana (ciudadana haitiana) sobrecargo del vuelo 1381. El acceso carnal inicia sobre Brasil y lo cierto es que este no se detuvo hasta que ingresaron a espacio aéreo colombiano.\n\nAplicando la teoría pura de acción ¿dónde se entiende realizada la conducta de Luciano?",
        "answers": [
            "BRASIL",
            "HAITÍ",
            "COLOMBIA",
            "ARGENTINA."
        ],
        "correctAnswer": "BRASIL"
    },
    {
        "question": "27. Mediante escrito denominado \"objeciones gubernamentales\", el Presidente de la República y el Ministro de Minas y energía afirman que el parágrafo del artículo 5 del Proyecto de Ley No. 092 de 2006 Senado (por el cual se establece el procedimiento sancionatorio ambiental) es inconstitucional por cuanto se presume la culpabilidad del infractor ambiental, contrariando esta presunción el derecho constitucional al debido proceso (en su variante de presunción de inocencia). El Congreso de la República, luego de debatir el escrito denominado \"objeciones gubernamentales\", decide insistir en la constitucionalidad de la disposición señalada como contraria a la carta Política, por lo cual remite el documento y el proyecto de ley a la Corte Constitucional para que decida, definitivamente, sobre la constitucionalidad de la norma acusadDe acuerdo con lo anterior señale qué opción debería elegir la Corte Constitucional:",
        "answers": [
            "La Corte debe declararse inhibida y devolver el Proyecto de Ley al Gobierno para que suscriba, nuevamente, las objeciones con el ministro del ramo respectivo, en este caso, el Min de Ambiente.",
            "La Corte debe declararse inhibida para conocer de las objeciones y remitir el Proyecto de Ley al Gobierno para que la sancione y la promulgue.",
            "La Corte debe declarar la inconstitucionalidad de la norma por la vulneración del dd al debido proceso y remitirla, nuevamente, a la cámara donde tuvo origen el proyecto de ley para que sea tenida en cuenta su fallo.",
            "La Corte debe declarar la constitucionalidad de la norma por cuanto el Congreso insistió en que dicha disposición es conforme a la luz de la Carta Política."
        ],
        "correctAnswer": "La Corte debe declararse inhibida para conocer de las objeciones y remitir el Proyecto de Ley al Gobierno para que la sancione y la promulgue."
    }
    ,
    {
        "question": "25. En las Empresas Municipales de Cali EMCALI E.I.C.E., cuatro sindicatos de empleados públicos presentan sus pliegos de solicitud ¿Cuál sindicato presenta el pliego en la oportunidad o fecha de acuerdo a la ley?",
        "answers": [
            "1.\tEl sindicato A que lo presentó en el mes de Noviembre.",
            "2.\tEl sindicato C que lo presentó en el mes de Abril.",
            "3.\tEl sindicato B que lo presentó en el mes de Julio.",
            "4.\tEl sindicato D que lo presentó en el mes de Febrero."
        ],
        "correctAnswer": "4.\tEl sindicato D que lo presentó en el mes de Febrero."
    }
,    
    {
        "question": "28. Cuando el Código Civil en el artículo 217 indica que “El hijo podrá impugnar la paternidad o la maternidad en cualquier tiempo, también podrá solicitarla el padre, la madre o quien acredite sumariamente ser el presunto padre o madre biológico”. Está señalando que:",
        "answers": [
            "Tanto el padre como la madre supuesta pueden demandar en cualquier tiempo la impugnación de la paternidad o de la maternidad.",
            "Solo la madre biológica como el padre biológico pueden demandar la maternidad o paternidad en cualquier tiempo.",
            "Tanto el padre supuesto como el padre biológico puede demandar en cualquier tiempo la investigación de la maternidad.",
            "Tanto la madre supuesta como la madre biológica pueden demandar en cualquier tiempo la investigación de la paternidad."
        ],
        "correctAnswer": "Tanto el padre como la madre supuesta pueden demandar en cualquier tiempo la impugnación de la paternidad o de la maternidad."
    },
    {
        "question": "30. El señor Carlos López vivía en Buga y fue contratado en Buenaventura mediante contrato civil de prestación de servicios para la empresa ABC SAS. que tiene domicilio en Cali, para prestar servicios en BuenaventurDurante la ejecución de sus actividades el señor Carlos fue trasladado a Medellín para dar continuidad a las funciones que este desarrollaba, lugar en el que estuvo hasta el mes pasado fecha en la que decidió renunciar. El señor López desea presentar demanda laboral para solicitar el reconocimiento de la existencia de un contrato de trabajo, por lo que deberá presentar su demanda en:",
        "answers": [
            "En Buenaventura por ser el lugar de la celebración del contrato de trabajo, o en Cali por ser el domicilio del demandado, a elección del demandante.",
            "En Medellín por ser el último lugar donde se haya prestado el servicio, o en Cali por ser el domicilio del demandado, a elección del demandante. Art 5CST",
            "En Buenaventura por ser el lugar de la celebración del contrato de trabajo, o en Buga por ser el domicilio del demandante, a elección del demandante.",
            "En Medellín por ser el último lugar de donde se haya prestado el servicio, o en Buga por ser el domicilio del demandante, a elección del demandante."
        ],
        "correctAnswer": "En Medellín por ser el último lugar donde se haya prestado el servicio, o en Cali por ser el domicilio del demandado, a elección del demandante. Art 5CST"
    }
,    
    {
        "question": "31. Si un ascensor que se encuentra en las instalaciones del Palacio de Justicia de un Municipio de Colombia se desploma y como consecuencia de ello fallecen 3 de sus 5 ocupantes al momento del evento, para efectos de iniciar un proceso que pretenda que se declare responsablemente al Estado por los daños ocasionados, cuál de los siguientes títulos de imputación sería el más adecuado utilizar:",
        "answers": [
            "A.\tFalla probada del servicio",
            "B.\tDaño especial",
            "C.\tFalla presunta del servicio",
            "D.\tRiesgo excepcional"
        ],
        "correctAnswer": "Falla probada del servicio"
    },
    {
        "question": "32. Camille Pissarro es gerente de una compañía cementera que viene realizando con sus competidores un acuerdo de precios en los sacos de cemento portland de 50 kilogramos desde hace 15 años. Pissarro, consciente del comportamiento anticompetitivo desea conocer hasta dónde puede llegar la intervención del Estado en el mercado en lo que respecta al precio de bienes o servicios. Señale la respuesta correcta.",
        "answers": [
            "La Constitución de 1991, introduce un modelo de planificación central en el que, admite el control de precio de bienes y servicios a través de un régimen de control directo, régimen de libertad regulada, régimen de libertad regulada con el propósito de que los particulares de menores ingresos tengan acceso efectivo al conjunto de los bienes y servicios básicos.",
            "La Constitución de 1991, obliga al Estado a intervenir en la economía con el fin de remediar las fallas del mercado y promover el desarrollo económico y social, lo anterior conlleva a que el Estado pueda llegar incluso a controlar el precio de bienes y servicios a través de un régimen control directo, régimen de libertad regulada y régimen de libertad vigilada.",
            "La Constitución de 1991, obliga al Estado a intervenir en la economía con el fin de remediar las fallas del mercado y promover el desarrollo económico y social, lo anterior conlleva a que el Estado pueda llegar incluso a expropiar sin indemnización las compañías cementeras y fijar el precio del cemento a través de un régimen de control directo, de libertad regulada y de libertad vigilada.",
            "La Constitución de 1991, introduce un modelo de libre mercado en el que, admite la empresa como motor de desarrollo social y por esta vía se reconoce la importancia de una economía de mercado y la promoción de la actividad empresarial, proscribiendo la intervención del Estado en el precio de bienes y servicios."
        ],
        "correctAnswer": "La Constitución de 1991, obliga al Estado a intervenir en la economía con el fin de remediar las fallas del mercado y promover el desarrollo económico y social, lo anterior conlleva a que el Estado pueda llegar incluso a controlar el precio de bienes y servicios a través de un régimen control directo, régimen de libertad regulada y régimen de libertad vigilada."
    }
    ,
    {
        "question": "33. El acto administrativo es uno de los conceptos más complejos de definir dentro del derecho administrativo, no obstante, con el fin de reducirlo a un concepto simple de entender, el Dr. Jaime Orlando Santofimio lo define como toda manifestación unilateral, por regla general de voluntad de quienes ejercen funciones administrativas, tendiente a la producción de efectos jurídicos.\n\nEn este sentido, el acto administrativo se divide en dos clases principales: acto de contenido individual o concreto y acto de carácter general para los primeros, la ley y la jurisprudencia ha dispuesto unos elementos propios y esenciales para su existencia y validez. De las siguientes ¿Cuál NO constituye un elemento de existencia y validez de los actos de contenido particular?",
        "answers": [
            "CAUSA O MOTIVACIÓN.",
            "MERITO O CONVENIENCIA.",
            "NOTIFICIACION O PUBLICIDAD DEL ACTO.",
            "FINALIDAD DEL ACTO."
        ],
        "correctAnswer": "NOTIFICIACION O PUBLICIDAD DEL ACTO."
    }
    ,
    {
        "question": "34. El artículo 211 del Código General del Proceso regula lo atinente a la tacha de los testigos, así “Cualquiera de las partes podrá tachar el testimonio de las personas que se encuentren en circunstancias que afecten su credibilidad o imparcialidad, en razón de parentesco, dependencias sentimientos o interés en relación con las partes o sus apoderados, antecedentes penales y otras cosas. Durante el juicio civil, el apoderado del demandante tacha uno de los testimonios, pretextando que el declarante es hermano del demandado, en ese caso el juez deberá.",
        "answers": [
            "A.\tEscuchar al testigo y resolver en la sentencia sobre el mérito que se le asigna a su declaración.",
            "B.\tCorrer traslado de la tacha, para que el testigo presente pruebas sobre imparcialidad.",
            "C.\tNo escuchar al testigo, por ser evidente que su relación de parentesco afecta su ecuanimidad (imparcialidad).",
            "D.\tCorrer traslado de la tacha, para que la parte que solicitó la prueba presente pruebas sobre la imparcialidad del testigo.",
            "Artículo 211 CGP: La tacha deberá formularse con expresión de las razones en que se fundEl juez analizará el testimonio en el momento de fallar de acuerdo con las circunstancias de cada caso."
        ],
        "correctAnswer": "Escuchar al testigo y resolver en la sentencia sobre el mérito que se le asigna a su declaración."
    },
    {
        "question": "32. Camille Pissarro es gerente de una compañía cementera que viene realizando con sus competidores un acuerdo de precios en los sacos de cemento portland de 50 kilogramos desde hace 15 años. Pissarro, consciente del comportamiento anticompetitivo desea conocer hasta dónde puede llegar la intervención del Estado en el mercado en lo que respecta al precio de bienes o servicios. Señale la respuesta correcta.",
        "answers": [
        "La Constitución de 1991, introduce un modelo de planificación central en el que, admite el control de precio de bienes y servicios a través de un régimen de control directo, régimen de libertad regulada, régimen de libertad regulada con el propósito de que los particulares de menores ingresos tengan acceso efectivo al conjunto de los bienes y servicios básicos.",
        "La Constitución de 1991, obliga al Estado a intervenir en la economía con el fin de remediar las fallas del mercado y promover el desarrollo económico y social, lo anterior conlleva a que el Estado pueda llegar incluso a controlar el precio de bienes y servicios a través de un régimen control directo, régimen de libertad regulada y régimen de libertad vigilada.",
        "La Constitución de 1991, obliga al Estado a intervenir en la economía con el fin de remediar las fallas del mercado y promover el desarrollo económico y social, lo anterior conlleva a que el Estado pueda llegar incluso a expropiar sin indemnización las compañías cementeras y fijar el precio del cemento a través de un régimen de control directo, de libertad regulada y de libertad vigilada.",
        "La Constitución de 1991, introduce un modelo de libre mercado en el que, admite la empresa como motor de desarrollo social y por esta vía se reconoce la importancia de una economía de mercado y la promoción de la actividad empresarial, proscribiendo la intervención del Estado en el precio de bienes y servicios."
        ],
        "correctAnswer": "La Constitución de 1991, obliga al Estado a intervenir en la economía con el fin de remediar las fallas del mercado y promover el desarrollo económico y social, lo anterior conlleva a que el Estado pueda llegar incluso a controlar el precio de bienes y servicios a través de un régimen control directo, régimen de libertad regulada y régimen de libertad vigilada."
        },
        {
        "question": "33. El acto administrativo es uno de los conceptos más complejos de definir dentro del derecho administrativo, no obstante, con el fin de reducirlo a un concepto simple de entender, el Dr. Jaime Orlando Santofimio lo define como toda manifestación unilateral, por regla general de voluntad de quienes ejercen funciones administrativas, tendiente a la producción de efectos jurídicos. En este sentido, el acto administrativo se divide en dos clases principales: acto de contenido individual o concreto y acto de carácter general para los primeros, la ley y la jurisprudencia ha dispuesto unos elementos propios y esenciales para su existencia y validez. De las siguientes ¿Cuál NO constituye un elemento de existencia y validez de los actos de contenido particular?",
        "answers": [
        "CAUSA O MOTIVACIÓN.",
        "MERITO O CONVENIENCIA.",
        "NOTIFICIACION O PUBLICIDAD DEL ACTO.",
        "FINALIDAD DEL ACTO."
        ],
        "correctAnswer": "NOTIFICIACION O PUBLICIDAD DEL ACTO."
        },
        {
        "question": "35. El señor Jefferson Álvarez, fue acusado por el delito de Homicidio Agravado, siendo víctima Manuel Hurtado. La Fiscalía muestra sus medios de prueba, entre los que están una entrevista de Fanny Gómez, secretaria privada del occiso y otra de Eugenio Pérez conductor de la víctima, estos últimos declararon en contra de Álvarez a quien señalaron como el determinador del homicidio de su jefe. Antes de la audiencia preparatoria, la señora Gómez es víctima de un ataque con ácido que le produce lesiones en su rostro que le impiden hablar con fluidez; ante este hecho, el señor Pérez decide irse de la ciudad sin que a la fecha se conozca de su paradero. En su condición de Fiscal del caso, con el fin de continuar con la acusación, usted debe:",
        "answers": [
        "Solicitar al Juez de conocimiento la preclusión de la investigación por cuanto no tiene pruebas que permitan desvirtuar la presunción de inocencia.",
        "Aplicar el principio de oportunidad al señor Eugenio Pérez para que este sirva como testigo en contra del señor Jefferson Álvarez.",
        "Ofrecer al acusado un preacuerdo donde el acepte el hecho y usted degrade su participación de autor a cómplice.",
        "Solicitar al juez de conocimiento que admita como prueba de referencia la declaración rendida previamente por ambos testigos."
        ],
        "correctAnswer": "Solicitar al juez de conocimiento que admita como prueba de referencia la declaración rendida previamente por ambos testigos."
        },
        {
        "question": "36. El director general de la Corporación Autónoma Regional del Valle del Cauca (CVC), expide una resolución mediante la cual sanciona a EMCALI E.I.C.E por el incumplimiento de la normatividad que reglamenta el tema de vertientes contaminantes a fuentes de agua hídrica, en este caso el río caucLa resolución sanción es notificada al representante legal de EMCALI y transcurrido el término que la ley consagra para hacer uso de los recursos, la empresa NO hace uso de ellos. Teniendo en cuenta la posición jurídica que asumió la empresa, la consecuencia jurídica que deriva de la situación es:",
        "answers": [
        "El agotamiento de la vía administrativa del acto administrativo.",
        "La revocatoria directa del acto.",
        "La firmeza del acto.",
        "La pérdida de fuerza ejecutoria del acto administrativo."
        ],
        "correctAnswer": "La firmeza del acto."
        },
        {
        "question": "37. Dentro de un proceso de restitución de inmueble arrendado que se tramita en un juzgado civil del circuito y que está fundamentado en el subarriendo del inmueble arrendado, el juez en la audiencia de instrucción y juzgamiento dicta sentencia mediante la cual declara terminado el contrato por incumplimiento del arrendatario y ordena la entrega, frente a la cual el demandado dentro de los (3) días siguientes interpone recurso de apelación, pues considera que el juez no apreció adecuadamente las pruebas con las cuales acreditó que las demás personas que ocupan el inmueble arrendado son familiares del arrendatario a los cuales este ha permitido que vivan con el sin tener que pagar canon o contraprestación algunSi usted fuera juez:",
        "answers": [
        "Rechazo el recurso, pues considero que por la causal invocada no es procedente de recurso alguno.",
        "Rechazo el recurso, pues considero que el recurso es extemporáneo.",
        "Rechazo el recurso, pues considero que el proceso es de única instancia.",
        "Rechazo el recurso, pues considero que las pruebas fueron debidamente analizadas y tenidas en cuenta."
        ],
        "correctAnswer": "Rechazo el recurso, pues considero que el recurso es extemporáneo."
        },
        {
        "question": "38. Ecopetrol es una empresa que se dedica a la extracción y procesamiento de hidrocarburos constituida a través de una sociedad anónima, su composición accionaria pertenece exclusivamente a entidades estatales con un 88.5%, JP Morgan Chase Bank 1.95%, Fondo de pensiones obligatorias porvenir 1.02 y el resto a otros accionistas minoritarios. IDENTIFIQUE el tipo de problema de agencia.",
        "answers": [
        "(Agente) Administradores y (Principal) accionistas.",
        "(Agente) Políticos y (Principal) ciudadanos.",
        "(Agente) accionistas mayoritarios y (Principal) accionistas minoritarios.",
        "(Agente) sociedad y (Principal) stakeholders."
        ],
        "correctAnswer": "(Agente) accionistas mayoritarios y (Principal) accionistas minoritarios."
        },
        {
        "question": "39. Francisco le promete a Paola que se van a casar el 25 de septiembre. Para asegurar su promesa, Francisco le entregó a Paola un anillo de oro de 18 quilates con un diamante de 12k. Llegado el día 25 de septiembre, Paola le comunica a Francisco que no se quiere casar con el, quedándose con el anillo dado. ¿Qué clase de obligación surgió entre Paola y Francisco?",
        "answers": [
        "Obligación Propter rem",
        "Obligación Natural.",
        "Obligación Civil.",
        "obligación modal."
        ],
        "correctAnswer": "Obligación Natural."
        },

    {
    "question": "40. En el mismo caso anterior, ¿Qué debe hacer Francisco para que Paola le devuelva el anillo?",
    "answers": [
        "Demandar a Paola por incumplimiento del contrato.",
        "Esperar que Paola le devuelva el anillo.",
        "Demandar a Paola por pago de lo no debido.",
        "Demandar a Paola por enriquecimiento sin causa."
    ],
    "correctAnswer": "Esperar que Paola le devuelva el anillo."
},
    {
        "question": "41. PEDRO, MARÍA Y JOSE, con domicilio en Cali dan título de mutuo con interés a JACINTO con domicilio en TULUA, EULALIA con domicilio en JAMUNDÍ, JOSEFINA en CANDELARIA y MARCOS con domicilio en YUMBO la suma de $132.000.000 sin intereses para pagarlos el 17 DE SEPTIEMBRE DEL 2020, suscribiendo todos los deudores un pagaré de manera solidaria, llegado el día de pago, la obligación no es satisfecha, por lo que desean promover el proceso contra todos los deudores para el pago de la mism¿Ante qué despacho pueden promover el proceso?",
        "answers": [
            "juez civil municipal de Tuluá, juez civil municipal de Jamundí, juez civil municipal de yumbo y juez civil municipal de candelaria.",
            "Juez civil del circuito de Tuluá, juez civil del circuito de Cali, juez civil del circuito de palmirEs un proceso de mayor cuantía, los jueces civiles del circuito conocen en primera instancia.",
            "Juez civil del circuito de Tuluá, juez civil del circuito de Jamundí, Juez civil del circuito de palmira.",
            "Juez civil del circuito de Tuluá, juez civil del circuito de Cali, Juez civil del circuito de Candelario."
        ],
        "correctAnswer": "juez civil municipal de Tuluá, juez civil municipal de Jamundí, juez civil municipal de yumbo y juez civil municipal de candelaria."
    },
    {
        "question": "42. Durante todo el año 2016 la droguería Azul, vende un producto homeopático para el dolor muscular con un registro INVIMA que no existe. En diciembre del 2019 la competencia de la droguería descubre esta situación y demanda por competencia desleal a la autoridad competente. Conforme lo anterior.",
        "answers": [
            "Puede acoger la excepción de prescripción, siempre y cuando sea formulada por la demandada, al transcurrir tres años desde el momento de la realización del acto.",
            "Puede de oficio declarar la prescripción de la acción por competencia desleal, porque han transcurrido dos años desde el momento de la realización del acto.",
            "Puede de oficio declarar la prescripción de la acción por competencia desleal, porque han transcurrido tres años desde el momento de la realización del acto.",
            "Puede acoger la excepción de prescripción, siempre y cuando sea formulada por la demandada, al transcurrir dos años desde el momento de la realización del acto."
        ],
        "correctAnswer": "Puede acoger la excepción de prescripción, siempre y cuando sea formulada por la demandada, al transcurrir tres años desde el momento de la realización del acto."
    },
    {
        "question": "43. La ley 1748 de 2014 estableció, entre otros, la obligación de brindar información transparente a los consumidores financieros y creó el VALOR TOTAL UNIFICADO (VTU) que le permite a los consumidores comparar las ofertas de las entidades financieras de manera homogénea.\n\nEn términos simples el VTU\t-",
        "answers": [
            "A.\tCorresponde a una proyección en términos porcentuales efectivos anuales del valor que el cliente efectivamente pagaría o recibirá.",
            "B.\tEs una simulación del valor neto de las operaciones que desempeñan los bancos, el cual se calcula por el horizonte de vida del producto o servicio.",
            "C.\tEs un componente propio de todas las operaciones activas de los establecimientos de crédito.",
            "D.\tDeberá ser informado por las entidades financieras respecto de todas las operaciones activas que desarrollan"
        ],
        "correctAnswer": "Corresponde a una proyección en términos porcentuales efectivos anuales del valor que el cliente efectivamente pagaría o recibirá."
    },
    {
        "question": "44. El gobierno nacional ha concesionado la construcción del proyecto vial de doble calzada Yotoco-BuenaventurLa vía cruzaría la reserva natural de Yotoco, donde se encuentran aves migratorias en peligro de extinción y del cual obtienen los recursos para sobrevivir la población de Yotoco. ¿Cuál es la naturaleza jurídica del ecosistema Reserva Natural de Yotoco?",
        "answers": [
            "A.\tEs un sujeto de derechos con atributos jurídicos exigibles por medio de acciones de protección.",
            "B.\tSon bienes de uso público sobre los cuales puede disponer libremente el Estado.",
            "C.\tEs un bien fiscal sobre el cual el Estado puede disponer libremente.",
            "D.\tEs objeto de protección y no es considerado sujeto de derechos."
        ],
        "correctAnswer": "D.\tEs objeto de protección y no es considerado sujeto de derechos."
    },
    {
        "question": "45. El presidente de la República delegó en su Ministro del Interior (Ministro delegatario) algunas funciones propias de su cargo (excepto aquellas relacionadas que ejerce en su calidad de jefe de estado) por motivo de un viaje al exterior para participar en una cumbre de presidentes. Posteriormente, el congreso de la república resolvió abrir una investigación contra el ministro delegatario, a través de la comisión de Investigación y Acusación de la Cámara, porque, al decir de los congresistas: “El ministro, por el acto de delegación del Presidente de la República, asumió dicha calidad y, por lo tanto, deberá responder como tal por algunos hechos que realizó en ausencia del mismo y que terminarían siendo contrarios a Derecho” teniendo en cuenta la afirmación de los congresistas, seleccione el enunciado correcto:",
        "answers": [
            "No puede ser investigado porque el acto de delegación no otorga la calidad del delegante.",
            "Si puede ser investigado porque según lo contenido en el artículo 211 de la Constitución, el acto de delegación exime de responsabilidad al delegante (a Juan Manuel Santos) y, por lo tanto, debe responder el ministro.",
            "Si puede ser investigado por la Comisión y acusado ante el senado, el acto de delegación confiere, aparte de la transferencia de funciones, la calidad temporal del delegante.",
            "No puede ser investigado, el Congreso de la Republica no tiene calidad de fiscal o juez para investigar y juzgar actos contrarios a derecho."
        ],
        "correctAnswer": "Si puede ser investigado porque según lo contenido en el artículo 211 de la Constitución, el acto de delegación exime de responsabilidad al delegante (a Juan Manuel Santos) y, por lo tanto, debe responder el ministro."
    },
    
    {
        "question": "46. Rodrigo ha sido demandado por Camilo por un dinero que este le debe. Dentro de su demanda, el señor Camilo pide que se le embargue y secuestre la casa de propiedad de Rodrigo. Usted es el juez que conoce del proceso y ordena el embargo y secuestro del bien en comento, designando para ello a un secuestre. El día de la diligencia de secuestro, Rodrigo y Camilo presentan una alegación frente a la ejecución de las medidas cautelares ordenadas porque Camilo considera que la Lámpara fijada al techo y cuyo valor es de 20 MILLONES de pesos hace parte de la casa mientras que Rodrigo piensa lo contrario pues para desfijarla puede desatornillar dicha lámpara.\n\n¿Qué clase de bien es la lámpara causante del problema?",
        "answers": [
            " Es un bien mueble por naturaleza.",
            " Es un bien inmueble por adhesión. (Libro de Velez)",
            " Es un bien inmueble por radicación",
            " Es un bien inmueble por naturaleza."
        ],
        "correctAnswer": " Es un bien inmueble por adhesión. (Libro de Velez)"
    },
    {
        "question": "47. La mejor definición del pago de lo no debido es: \n\n",
        "answers": [
            "Pagar una deuda que no confiere acción para exigir su cumplimiento pero que cumplidas por el deudor autorizan para retener lo que se ha dado en razón de ellas.",
            "Ejecutar una prestación a la cual no se está obligado, sin tener la voluntad de pagar la deuda de otro.",
            "Pagar una deuda ajena, para evitar un incumplimiento.",
            "Pagar una obligación natural."
        ],
        "correctAnswer": "Ejecutar una prestación a la cual no se está obligado, sin tener la voluntad de pagar la deuda de otro."
    },
    {
        "question": "48. Janeth Yaneth celebró un contrato de mutuo comercial de dinero con CarolinLlegando el día de cumplimiento de la obligación, Carolina no pagó lo prestado. En consecuencia, YANETH procedió a demandar mediante proceso ejecutivo a Carolina por la suma de dinero que le prestó más los intereses respectivos y la indexación de las sumas adeudadas. Se notificó y corrió traslado de la demanda, sin que está fuera contestada por CarolinSiendo usted el juez que debe decidir las pretensiones de la demanda ¿INDEXARIA LOS INTERESES MORATORIOS?",
        "answers": [
            "Si las indexaría porque el dinero pierde su valor con el paso del tiempo.",
            "No las indexaría porque sobre el interés no se pueden cobrar más intereses.",
            "Si los indexaría porque son sumas de dinero que deben ser actualizadas en el tiempo.",
            "No los indexaría porque el interés representa el dinero que se gana por el paso del tiempo."
        ],
        "correctAnswer": "No los indexaría porque el interés representa el dinero que se gana por el paso del tiempo."
    },
    {
        "question": "49. El señor Arnulfo es padre de Belisario. A su vez, Belisario es padre del pequeño Camilo Andrés. El día 11 de septiembre del 2020, mientras Arnulfo y Belisario se dirigían a un viaje de negocios de Nueva York, Su avión sufrió una falla mecánica produciendo un accidente y finalmente cayendo al Rio Hudson. La viuda de Belisario, Martha Cecilia, se encuentra desesperada y acude a usted para resolver una duda sobre la figura de conmoriencia, la cual no entiende muy bien.\n\n¿Cuál considera usted que es el mejor concepto para esta situación?",
        "answers": [
            "Se trata de una conmoriencia imperfecta o simple porque solo Belisario estaba llamado a suceder a Arnulfo y no al revés. En este caso, Solo Camilo Andrés estaría llamado a suceder ya que Belisario no contaba con capacidad ni vocación sucesoral por efecto de la conmoriencia, lo que haría inviable el ejercicio de la representación sucesoral.",
            "Se trata de una conmoriencia compuesta o verdadera dado que Arnulfo y Belisario se heredan mutuamente por ir en sillas alejadas del avión de acuerdo a su experiencia en materia aeronáuticPor ende, Camilo Andrés tiene derecho a recibir las dos herencias, la de su padre Belisario y la de su abuelo Arnulfo por representación dado que probablemente el uno sobrevivió al otro.",
            "Se trata de una conmoriencia imperfecta o simple porque solo Belisario estaba llamado a suceder a Arnulfo y no al revés. En este caso, solo Camilo Andrés estaría llamado a suceder a toda la herencia a Belisario, y a su vez, por derecho de transmisión, Camilo Andrés tambien sucedería toda la herencia de Arnulfo, excluyendo a todos los demás familiares.",
            "Se trata de una conmoriencia compuesta porque solo Arnulfo estaba llamado a suceder a Belisario y no al revés. En este caso, Camilo Andrés entra a suceder a Belisario pero en la sucesión de Arnulfo como no se incluyen los derechos de su herencia en la de Belisario, y quien al no tener hijos, padres, hermanos, sobrinos ni cónyuge supérstite, entraría a suceder el ICBF."
        ],
        "correctAnswer": "Se trata de una conmoriencia imperfecta o simple porque solo Belisario estaba llamado a suceder a Arnulfo y no al revés. En este caso, Solo Camilo Andrés estaría llamado a suceder ya que Belisario no contaba con capacidad ni vocación sucesoral por efecto de la conmoriencia, lo que haría inviable el ejercicio de la representación sucesoral."
    },
    {
        "question": "50. Una de las siguientes alternativas no puede constituir una pretensión válida dentro de un proceso de CONTROVERSIAS CONTRACTUALES.",
        "answers": [
            "Incumplimiento del contrato",
            "Nulidad del acto de adjudicación",
            "Existencia de contrato",
            "Nulidad del contrato"
        ],
        "correctAnswer": "Nulidad del acto de adjudicación"
    },
    {
        "question": "51. El artículo 1398 del Código de comercio dice: “todo banco es responsable por el reembolso de sumas depositadas que haga a persona distinta del titular de la cuenta o de su mandatario” conforme a lo anterior, en el contrato de cuenta de ahorros, los establecimientos de crédito cumplen con su obligación principal cuando:\n\nEntregan un porcentaje de las sumas depositadas al titular de la cuenta o a la persona autorizada por éste.\n\nEntregan los dineros depositados al titular de la cuenta o a sus familiares en primer grado de consanguinidad.",
        "answers": [
            "Entregan las sumas depositadas al titular de la cuenta, a su mandatario o a la persona que este autorice.",
            "Entregan los dineros depositados en la cuenta a un tercero relativo."
        ],
        "correctAnswer": "Entregan las sumas depositadas al titular de la cuenta, a su mandatario o a la persona que este autorice."
    },
    
    {
      "question": "52. La Ley 1996 de 2019 introdujo mecanismos para que el ejercicio de la capacidad por parte de las personas con discapacidad estuviera a tono con el enfoque social de la discapacidaAsí, generó el Sistema de Apoyos, por el cual la persona con discapacidad puede utilizar apoyos formales o informales para realizar sus actividades cotidianas, los cuales pueden ser nombrados a través de un acto voluntario de la persona con discapacidad o a través de un proceso de adjudicación judicial de apoyos. ¿Cuál de las siguientes personas que pueden ser apoyos para la persona con discapacidad no constituye un apoyo formal que pueda nombrar un Juez?",
      "answers": [
        "Un administrador provisional de bienes.",
        "Un administrador fiduciario",
        "Un familiar cercano",
        "Un agente oficioso"
      ],
      "correctAnswer": "Un agente oficioso"
    }
    ,
    {
        "question": "53. En la Primera Audiencia de Trámite de un proceso arbitral el Tribunal debe:\n\n",
        "answers": [
            "Admitir, Inadmitir o rechazar la demanda, fundamentando su decisión legalmente.\n\n",
            "Asumir competencia, proceder al análisis de las medidas cautelares solicitadas y luego admitir, inadmitir o rechazar la decisión legalmente",
            "Asumir competencia y decretar o negar pruebas",
            "Asumir competencia, admitir, inadmitir o rechazar la demanda, analizar y decidir sobre las medidas cautelares solicitadas"
        ],
        "correctAnswer": "Asumir competencia y decretar o negar pruebas"
    },
    {
        "question": "54. Al dictar sentencia en un proceso ordinario laboral de primera instancia, el juez laboral del circuito resolvió negar todas las pretensiones formuladas por el trabajador demandante y el apoderado judicial de la parte actora no compareció a la audiencia de trámite y juzgamiento. Cuál sería la siguiente etapa procesal que debería presentarse en este caso:\n\nDeclarar desierto el recurso de apelación ante la ausencia del apoderado de la parte interesada.",
        "answers": [
            "Remitir de oficio el expediente para que se surta el grado jurisdiccional de consulta.",
            "Conceder a las partes el término de tres (3) dias hábiles para presentar el recurso de apelación.",
            "Declarar ejecutoriada la sentencia por no haberse interpuesto ningún recurso.",
            "Art 69 CPT: Además de estos recursos existirá un grado de jurisdicción denominado de “consulta”."
        ],
        "correctAnswer": "Remitir de oficio el expediente para que se surta el grado jurisdiccional de consulta."
    },
    {
        "question": "55. Según el art. 114 de la CN una competencia natural del Congreso es hacer las leyes. Para el cumplimiento de esta tarea, el legislador desarrolla el mandato del art. 150, ordinal 5 de la misma obra: corresponde al Congreso conferir atribuciones especiales a las asambleas departamentales. ¿Cuál es el ejercicio mencionado?",
        "answers": [
          "Delegación constitucional",
          "Atribución constitucional propia",
          "Descentralización constitucional",
          "Desconcentración constitucional"
        ],
        "correctAnswer": "Descentralización constitucional"
      },
      {
        "question": "56. Calixto es condenado por el punible de feminicidio, estimando el juez que debe imponer una sanción de pena ejemplarizante, quien al imponerla desborda los criterios de razonabilidad y proporcionalida¿Qué se aplica en este caso?",
        "answers": [
          "Violación del Preámbulo Constitucional.",
          "Violación del Derecho Internacional Humanitario.",
          "Violación de Leyes Orgánicas",
          "Violación de Derechos Humanos."
        ],
        "correctAnswer": "Violación de Derechos Humanos."
      }
      ,
    {
        "question": "57. Juan (suministrante) Celebra con María (suministrado) un contrato de suministro de repuestos de bicicletas con un objeto determinable per relationem o por relación, consistente en valores unitarios de cada uno de los bienes que se ofrecen en lista, los cuales se deberán entregar a los 30 días siguientes posteriores al requerimiento del contratante y verificación del inventario. Lo pactado cumple con los requisitos de determinación del objeto porque:",
        "answers": [
            "La determinabilidad se da en el tiempo a partir de uno o varios parámetros objetivos.",
            "El contrato está determinado desde su celebración.",
            "La determinabilidad está supeditada al concepto de un tercero.",
            "Existe posibilidad de determinación unilateral del contenido del contrato, al ser un contrato de adhesión"
        ],
        "correctAnswer": "La determinabilidad se da en el tiempo a partir de uno o varios parámetros objetivos."
    },
    {
        "question": "58. El 10 de marzo de 2021, en una vía principal de la ciudad de Santiago de Cali colisionaron dos vehículos, accidente en el que una de las personas termina gravemente heridEn un auto se encontraba Manuela, quien no sufrió ningún daño grave, no obstante, Mariana, la otra conductora, tuvo una pérdida de la movilidad debido a una lesión en la columna vertebral, por este motivo decide iniciar un proceso verbal de responsabilidad civil extracontractual en contra de Manuela, pero se entera de que debido a una fuerte lluvia esa noche, no había cámaras de seguridad funcionando que evidenciaran lo que sucedió, sin embargo, recuerda que en el momento del accidente se encontraba un taxi con varias personas a bordo esperando el cambio de semáforo, quienes atendieron en un primer momento la emergencia y se encargaron de llamar a las autoridades. En el proceso judicial iniciado por Mariana, se solicitan como pruebas en la demanda, el testimonio de las personas que iban a bordo del taxi y presenciaron el accidente. En la audiencia correspondiente, se practican las pruebas testimoniales y cuando uno de los pasajeros del taxi otorga su testimonio, afirma que: “Mariana hizo caso omiso del semáforo que se encontraba en rojo y además iba a una velocidad muy elevada”. Ante esta declaración y luego de ser otorgada, el apoderado judicial de Mariana le solicita al Juez en la audiencia que desiste de ese testimonio.\n\n¿Qué decide usted como Juez sobre la solicitud del apoderado de Mariana de desistimiento del testimonio ya practicado?",
        "answers": [
            "Aceptar el desistimiento de la prueba porque se solicita oportunamente en la audienci\n",
            "Negar el desistimiento de la prueba porque beneficia a la parte demandada.",
            "Negar el desistimiento de la prueba porque ya se practicó.",
            "Aceptar el desistimiento de la prueba porque perjudica a la parte que la solicitó."
        ],
        "correctAnswer": "Negar el desistimiento de la prueba porque ya se practicó."
    }
    ,
    {
        "question": "59. El Municipio de La Flor celebra un contrato de seguros con la compañía Financial S.A., para amparar los bienes muebles de la AlcaldíDurante la vigencia del contrato se reactiva un grupo de paramilitares, que declara objetivo militar la Alcaldía de dicho municipio. La compañía seguros demanda al municipio manifestando que existe un cambio del riesgo y por tanto alega que hay un desequilibrio económico en la ejecución del contrato, ya que al asumir un mayor riesgo frente a la ejecución del contrato, por tanto el Municipio debe reconocer ese mayor valor en la prima que se cobró. Usted es el Juez del proceso, ¿cómo fallaría?",
        "answers": [
            "No declarar el desequilibrio contractual por cuanto es un riesgo común en la ejecución de cualquier contrato que las entidades públicas sean amenazadas por grupos al margen de la ley y por tanto era un riesgo previsible.",
            "Declarar el incumplimiento contractual por falta de planeación del municipio y ordena el pago de la mayor prima del seguro, ya que en Colombia es un riesgo común que se rearmen grupos al margen de la ley.",
            "No declarar el desequilibrio económico por cuanto en este tipo de contratos no se aplica la teoría de la imprevisión.",
            "Declarar el desequilibrio económico por teoría de imprevisión ya que se trata de un hecho sobreviniente, ajeno a la voluntad de las partes y que no se podía prever de la celebración del contrato."
        ],
        "correctAnswer": "No declarar el desequilibrio económico por cuanto en este tipo de contratos no se aplica la teoría de la imprevisión."
    }
    ,
   
    {
        "question": "60. Juan presenta vía correo electrónico una propuesta de negocio a María de una venta de un vehículo de placas IIO544 por valor de 50 millones de pesos el día 1 de noviembre de 2020. María envía un correo de respuesta el día 6 de noviembre de 2020 indicando en el asunto “ACEPTO” y en el cuerpo del texto “Juan, con gusto acepto tu propuesta de negocio del vehículo que mencionas y el valor que señalas. Te pediría lo siguiente: porfa déjame pagar 49 millones el día de mañana y 1 millón el día viernes”. Sobre la formación del contrato podemos decir:",
        "answers": [
            "No existe contrato, pues se requiere registrar en la secretaría de tránsito.",
            "Existe contrato, oferta y la aceptación se constituyen para formar del consentimiento.",
            "No existe contrato, la aceptación es extemporánea, lo que constituye contraoferta.",
            "No existe contrato, pues se tiene una aceptación condicional, lo que constituye contraoferta."
        ],
        "correctAnswer": "No existe contrato, pues se tiene una aceptación condicional, lo que constituye contraoferta."
    }
   
    ,
  
{
    "question": "61. Fernando que al momento de ejecutar un hurto, utiliza un elemento que simula un arma de fuego para intimidar a su víctima, es procesado por el delito de HOMICIDIO PRETERINTENCIONAL porque esta como consecuencia del gran temor que le ocasionó la conducta muere por causa de un infarto. Fernando se defiende de esa acusación alegando, entre otras cosas:",
    "answers": [
        "Actuó con dolo eventual.",
        "No tuvo intención de lesionarlo.",
        "El infarto era imprevisible.",
        "Su intención no era matarlo."
    ],
    "correctAnswer": "No tuvo intención de lesionarlo."
}


,
{
    "question": "62. El Preámbulo de la Constitución Política colombiana indica: \"EL PUEBLO DE COLOMBIA en ejercicio de su poder soberano, representado por sus delegatarios a la Asamblea Nacional Constituyente, invocando la protección de Dios, y dentro de un marco jurídico, democrático y participativo que garantice un orden político, económico y social justo, y comprometido a impulsar la integración de la comunidad latinoamericana decreta, sanciona y promulga la siguiente CONSTITUCIÓN POLÍTICA DE COLOMBIDe lo anterior se deduce que: \n\n",
    "answers": [
        "La fuerza del pueblo y sus representantes está regulada por el derecho y la política",
        "La soberanía, transformada en función constituyente, es creadora del nuevo orden",
        "El poder político de los representantes del pueblo establece el orden jurídico-político",
        "La soberanía tiene un único e indivisible titular, el pueblo colombiano como nación"
    ],
    "correctAnswer": "La soberanía, transformada en función constituyente, es creadora del nuevo orden"
},
{
    "question": "63. Los actos administrativos deben ser revocados por las autoridades que los hayan expedido, de oficio o a solicitud de parte en los casos taxativos que establece el código de procedimiento administrativo y de lo contencioso administrativo. Identifique cuál de los siguientes casos no corresponde a una causal de revocatoria:\n\n",
    "answers": [
        "Cuando el contenido del acto no esté conforme con el interés público o social o atente contra él",
        "Cuando el contenido del acto sea manifiestamente contrario a la constitución o a la ley",
        "Cuando el contenido del acto cause perjuicio innecesario a una persona",
        "Cuando el contenido del acto cause agravio injustificado a una persona"
    ],
    "correctAnswer": "Cuando el contenido del acto cause perjuicio innecesario a una persona"
}
,
{
    "question": "64. Facundo Cabral Junior, un reconocido cantautor argentino, y su amiga Dolores Mosquera, desean abrir un restaurante parrilla en la ciudad de Cali. En febrero 24 de 2015, Facundo le dice a Dolores que ha llegado la hora de comprar el terreno en donde funcionará el restaurante, pero teme que les cobren en exceso al ser famoso. Ante esta situación, Dolores propone celebrar un contrato de cuentas en participación en donde ella actúe como gestora, quien ejecuta todas las operaciones, aparece frente a terceros como dueño del negocio y responde de forma exclusiva, repartiéndose entre los dos la utilidad en un 50% y 50% y la perdida resultante de la ejecución en un 75% para Dolores y 25% para Facundo. En enero de 2020, muy a pesar de la Pandemia de Covid-19, el restaurante fue un hit y se popularizo con sus servicios a domicilio y de servicio al auto, por fin el restaurante produjo ingresos.\n\nConforme los anterior y para efectos fiscales los ingresos provenientes de las cuentas en participación deben ser contabilizados por:\n\n",
    "answers": [
        "Por la persona jurídica",
        "En un 50% por Dolores y un 50% por Facundo",
        "De forma total por Dolores",
        "De forma total por Facundo",
        "E. Facundo puede llegar a responder por un 50% de las perdidas",
        "F. Facundo puede llegar a responder por un 25% de las pérdidas",
        "G. Facundo debe responder por el monto de su aporte ni mas ni menos",
        "H. Facundo puede llegar a responder por un 100% de las pérdidas."
    ],
    "correctAnswer": "De forma total por Dolores"
}
,
{
    "question": "65. El señor Luis García muere el día 20 de agosto de 2018, dejando como única propiedad una casa cuyo valor es de $200.000.000. Sus herederos son los señores María, Rodrigo y Luisa, quienes realizaron el proceso de sucesión correspondiente, dictándose sentencia aprobatoria de la partición. El día de hoy le llega a María una notificación de la Alcaldía que indica lo siguiente: “Señor propietario, recuerde que usted debe pagar el impuesto predial de su casa por valor de $2.000.000”.\n\nDe acuerdo al Código Civil, ¿cuál es la fuente de la obligación de la señora María?\n\n",
    "answers": [
        "la sentencia.",
        "El cuasicontrato.",
        "la ley.",
        "El contrato."
    ],
    "correctAnswer": "El cuasicontrato."
}
,
{
    "question": "66. Roberto Carlos es socio de una sociedad de responsabilidad limitadEn reunión ordinaria de la Asamblea celebrada en marzo pasado se aprobó el ingreso de un nuevo socio a la sociedad, dicha decisión fue aprobada por un número plural de socios que representó la mitad más una de las cuotas que integran el capital social. El desea conocer su opinión respecto de dicha decisión.\n\n",
    "answers": [
        "La decisión adoptada es ineficaz de pleno derecho.",
        "La decisión es abiertamente inconstitucional.",
        "La decisión es válida, al haber sido adoptada por un número plural de socios y por la mayoría absoluta de las cuotas sociales.",
        "La decisión es nula, por contrariar una norma de carácter imperativo."
    ],
    "correctAnswer": "La decisión es nula, por contrariar una norma de carácter imperativo."
}
,
    {
        "question": "67. En Colombia el sistema que impera sobre el derecho de una marca es un sistema que se conoce como atributivo, es decir, para que opere el derecho sobre la misma debe presentarse su registro ante la oficina nacional competente.\n\nSe exceptúan de la norma general:",
        "answers": [
            "Las marcas notoriamente conocidas en Comunidad Andina de Naciones.",
            "Las marcas notoriamente conocidas en el extranjero.",
            "Las marcas notoriamente conocidas en Colombia o en el extranjero.",
            "Las marcas notoriamente conocidas en el extranjero, con excepción de EU.",
            "La señora Juana se ha comido un banano en la calle y para no tirar la cáscara al suelo, la guarda en su carterAl llegar a la puerta de su casa, en búsqueda de las llaves y al sacarlas de su cartera, sin darse cuenta deja caer la cáscara de banano. Su vecino que se acerca a su puerta minutos después se resbala al pisar dicha cáscara y resulta lesionado en su espald¿Si el vecino demandara a Juana, este caso debería juzgarse bajo que título de responsabilidad civil?",
            "por el hecho propio con culpa probada",
            "por el hecho propio con culpa presunta",
            "por el hecho de las cosas con culpa presunta",
            "por el hecho de las cosas con culpa probada"
        ],
        "correctAnswer": "Las marcas notoriamente conocidas en Comunidad Andina de Naciones."
    },
    {
        "question": "69. Jairo y Rigoberto inician negociaciones para desarrollar un futuro negocio dedicado a la venta de artículos deportivos promocionados por medios digitales. Jairo le ha manifestado a Rigoberto que tiene un importante capital para el desarrollo del negocio, pero en realidad su estrategia es prolongar las negociaciones con el propósito de enterarse de más secretos comerciales de su contraparte, la contraparte afectada:\n\n",
        "answers": [
            "Puede demandar por responsabilidad precontractual por todo perjuicio",
            "Puede demandar por responsabilidad contractual por todo perjuicio.",
            "Puede demandar por responsabilidad precontractual, limitado principalmente al interés negativo.",
            "Puede demandar por responsabilidad precontractual, limitado principalmente al interés positivo."
        ],
        "correctAnswer": "Puede demandar por responsabilidad precontractual, limitado principalmente al interés negativo."
    }
    ,
    {
        "question": "70. Dentro de un proceso monitorio promovido por MARIO TENDERO FAVORITO contra FABIOLA FIADA NO PAGO, comparece al proceso APROVECHADO DE TODO ME PEGO, íntimo amigo de FABIOLA FIADA NO PAGO y mediante escrito al juzgado refiere que si bien es cierto la sentencia que se produzca dentro de dicho proceso monitorio produce efectos entre MARIO TENDERO FAVORITO y FABIOLA FIADA NO PAGO, no es menos cierto que la misma le puede afectar su relación íntima que sostiene de manera pública con FABIOLA FIADA NO PAGO, pues ello afectaría su relación al punto de terminarla ya que esta se quedaría sin bienes, por lo que solicita tenerlo como coadyuvante. Si usted es el juez debe:\n\n",
        "answers": [
            "Dar traslado de esta solicitud a las partes y resolverla rechazándola, pues la razón esgrimida no es causa suficiente para admitir como coadyuvante.",
            "Dar traslado de esta solicitud a las partes y resolverla rechazándola por improcedencia de la coadyuvancia en este tipo de procesos.",
            "Rechazar de plano esta solicitud, pues la razón esgrimida no es una causa suficiente para admitir como coadyuvante."
        ],
        "correctAnswer": "Rechazar de plano esta solicitud, por improcedencia de la coadyuvancia en este tipo de procesos."
    }
    ,
    {
        "question": "71. María Teresa Cano Buitrago es una persona de 71 años quien padece cáncer terminal en la boca desde hace un par de años. La señora Cano, ha tomado la decisión de terminar con su vida de manera consiente, razón por la cual ha acudido a dos clínicas en la ciudad de Cali (Valle del Cauca) con la solicitud de que se inicie el debido procedimiento para la práctica de la eutanasia, sin embargo, su petición no ha sido resuelta positivamente. Ella acude donde su cuñado, el señor Carlos Vergara, quien cuenta con algunos conocimientos jurídicos y siempre está enterado de las noticias del país, pues escucha la W todos los días, sin falta; le comenta su situación, frente a lo cual él le indica que en efecto no es posible realizar dicho procedimiento en nuestro país, pues en abril de 2021 el proyecto de ley que reglamentaba la eutanasia en Colombia no prosperó. Partiendo de la afirmación del señor Carlos Vergara, ¿qué podría usted indicarle a la señora María Teresa?",
        "answers": [
            "Es incorrecta, pues la efectividad y garantía de los derechos no depende exclusivamente de la voluntad del legislador.",
            "Es correcta, la señora Teresa no podrá realizar dicho procedimiento pues el proyecto de ley en efecto no prosperó en el congreso.",
            "Es correcta, pues así las altas cortes se hayan pronunciado frente al tema, la potestad de poder autorizar la realización de este procedimiento únicamente radica en la rama legislativa y no la judicial.",
            "Es incorrecta, pues independientemente de que actualmente no sea ley o de que las cortes se hayan pronunciado, en Colombia no existe un protocolo que permita realizar el procedimiento por parte de las entidades de salud."
        ],
        "correctAnswer": "Es incorrecta, pues la efectividad y garantía de los derechos no depende exclusivamente de la voluntad del legislador."
    },
    
{
    "question": "72. El mismo día que termina la relación laboral, el empleador debe pagar al trabajador los salarios y prestaciones sociales pendientes de pago, como consecuencia del incumplimiento de esta obligación, el artículo 65 del Código Sustantivo del Trabajo establece el pago de una indemnización por falta de pago de dichos derechos a la terminación del contrato. No es un efecto del postulado anterior que:\n\n",
    "answers": [
        "Si el trabajador devenga un salario mínimo, la indemnización moratoria se determine en un día de salario por cada día de mora hasta que se verifique el pago.",
        "Si el trabajador devenga más de un salario mínimo, el empleador deberá pagar intereses moratorios a partir del mes 25 hasta cuando se verifique el pago.",
        "Se causará esta indemnización ante la omisión del pago de la compensación en dinero de las vacaciones.",
        "El no pago de la indemnización por despido injusto no da lugar al pago de la indemnización a la que hace referencia el artículo 65 del Código Sustantivo del trabajo."
    ],
    "correctAnswer": "Se causará esta indemnización ante la omisión del pago de la compensación en dinero de las vacaciones."
}
,
    {
        "question": "73. La Sociedad \"Que Sabrosura Company SAS\", con un patrimonio líquido de 1000 millones de pesos, posee únicamente entre sus activos tres (3) establecimientos de comercios a saber. 1.\"Aquí es que es\" Discoteca - Bar. Valorada en 500 Millones de pesos. 2.\"Son Caleño\" Bar - Valorado en 250 Millones de pesos 3.\"Mi Tierra Querida\" Restaurante Valorado en 250 Millones de pesos. Frente al caso anterior y para la enajenación del establecimiento \"Aquí es que es\" se requiere:",
        "answers": [
            "aprobación de la asamblea, impartida con el voto favorable de uno o varios accionistas que representen cuando menos la mitad más una de las acciones presentes en la respectiva reunión.",
            "aprobación de la Junta Directiva, que autorice al Representante Legal con el voto favorable de los miembros de junta que representen cuando menos la mitad más uno de los presentes en la respectiva reunión.",
            "Aprobación de la Junta Directiva, impartida con el voto favorable de los miembros de junta que representen cuando menos la mitad más uno de los presentes en la respectiva reunión.",
            "Aprobación de la asamblea, impartida con el voto plural favorable de los accionistas que representen cuando menos la mitad más una de las acciones presentes en la respectiva reunión."
        ],
        "correctAnswer": "aprobación de la asamblea, impartida con el voto favorable de uno o varios accionistas que representen cuando menos la mitad más una de las acciones presentes en la respectiva reunión."
    },
    {
        "question": "74. El Estado moderno, a la altura de los tiempos de hoy, es la evolución del Estado medieval al Estado de Derecho y sus diferentes expresiones históricas. Por ello, la modernidad contemporánea le asigna unas características diferenciadoras de las de sus antecesores. Estos elementos constitutivos son:",
        "answers": [
            "A.\tEl imperio de la ley, separación funcional del ejercicio del poder, autonomía e independencia del juez, gobierno popular y responsabilidad de las autoridades públicas",
            "B.\tElecciones regulares en busca de la representatividad del pueblo, acatamiento de la normatividad impuesta y responsabilidad del pueblo incumplimiento legal",
            "C.\tSeparación funcional del poder, imperio de la constitución, independencia del juez, la dignidad humana como espectro, y responsable por violación de derechos.",
            "D.\tCentralidad de la ley, obediencia a las autoridades, gobierno popular que define cuáles son los derechos humanos que goza la debe cumplir el pueblo."
        ],
        "correctAnswer": "El imperio de la ley, separación funcional del ejercicio del poder, autonomía e independencia del juez, gobierno popular y responsabilidad de las autoridades públicas"
    },
    {
        "question": "76. Carlos ejerce en exclusividad la patria potestad respecto de su hijo Pedro que cuenta con 8 años. Carlos contrae un nuevo matrimonio con Ana, en esa circunstancia, una tía de Pedro solicita al Juez que éste no viva con Carlos. En su oportunidad el juez expide sentencia ordenando que Pedro viva con la tí¿Qué situación ocurre entre Carlos y Pedro a raíz de la sentencia?\n\n",
        "answers": [
            "A.\tHa sido privado del ejercicio de la patria potestad",
            "B.\tHa sido suspendido en el ejercicio de la patria potestad",
            "C.\tNo ejerce la custodia pero sigue ejerciendo la patria potestad",
            "D.\tHa perdido el ejercicio de la patria potestad"
        ],
        "correctAnswer": "No ejerce la custodia pero sigue ejerciendo la patria potestad"
    }
    ,
    {
        "question": "77. Cuando se cumple en forma progresiva los planes y programas que el Estado y la sociedad desarrollan para proporcionar la cobertura integral de las contingencias que sufren los habitantes de la nación, se dice que se está garantizando el derecho a:",
        "answers": [
            "la seguridad social integral.",
            "El seguro privado",
            "Los servicios sociales y complementarios",
            "El seguro social."
        ],
        "correctAnswer": "la seguridad social integral."
    },
    {
        "question": "79. Juan y Pedro son agentes de tránsito y mediante llamadas telefónicas anónimas constriñen a Carlos para que les entregue un dinero a cambio de no hacerle inmovilizar unos taxis que trabajan de manera ilegal. Juan y Pedro responden por el delito de:",
        "answers": [
            "Concusión.",
            "Cohecho propio.",
            "C Extorsión.",
            "Constreñimiento ilegal."
        ],
        "correctAnswer": "Concusión."
    },
    {
        "question": "80. En rueda de negocios, donde usted representa los intereses del vendedor, un joven campesino y emprendedor que por primera vez se anima a participar en una feria de este tipo e incursionar en el mundo del comercio internacional, con la finalidad de poder exportar sus productos, se encuentra negociando los términos del contrato de compraventa internacional de mercaderías.\n\nAl momento de seleccionar el término INCOTERM (versión 2020) en el contrato, la opción más recomendable sería:",
        "answers": [
            "A.\tEx Works (EXW) Grupo E - Entrega directa a la salida",
            "B.\tDelivery Duty Paid (DDP) Entrega directa en la llegadEl vendedor se encarga de casi todo.",
            "C.\tDelivered at Place Unload (DPU) Entrega y descargada en lugar acordado, el comprador solo tiene 5 obligaciones",
            "D.\tCarriege Paid To (CPT) transporte pagado hasta lugar del destino convenido (las obligaciones son equitativas)"
        ],
        "correctAnswer": "Ex Works (EXW) Grupo E - Entrega directa a la salida"
    },
    {
        "question": "81. El sufragio se coincide como el derecho ciudadano a participar en la democracia, mientras que el voto es el instrumento mediante el cual se puede participar efectivamente. De lo anterior se concluye que:",
        "answers": [
            "El voto es el derecho mismo",
            "El voto surge del sufragio",
            "El voto es accesorio al sufragio",
            "El voto es adicional al sufragio"
        ],
        "correctAnswer": "El voto es el derecho mismo"
    },
    {
        "question": "82. Dentro de un proceso de responsabilidad civil contractual el juez en la audiencia de instrucción y juzgamiento dicta sentencia en la cual accede a las pretensiones de la demanda y en la misma audiencia el demandado interpone recurso de revisión argumentando que se está adelantando investigación penal toda vez que el contrato aportado y sobre cual se soportó el Juez en su fallo, está inmerso en un proceso penal por falsedad de dicho contrato. Si usted es el Juez debe:\n\n",
        "answers": [
            "Rechazar el recurso de revisión pues por la naturaleza del proceso, este recurso no es procedente.",
            "Suspender el proceso hasta por 2 años esperando la resolución del proceso penal y de acuerdo con ello decidir si concede el recurso de revisión.",
            "Conceder el recurso de revisión toda vez que el hecho endilgado es causal de revisión.",
            "Negar conceder el recurso de revisión, pues la sentencia no se encuentra ejecutoriada."
        ],
        "correctAnswer": "Negar conceder el recurso de revisión, pues la sentencia no se encuentra ejecutoriada."
    }
    ,
    {
        "question": "83. Para el mes de septiembre del año 2020 se le notifica a Carlos la sentencia de Nulidad de Contrato de Compraventa del apartamento del Conjunto Palo Alto ubicado en la nomenclatura urbana de Cali. Dicho apartamento había sido vendido por Carlos a José en el año 2019 pero José cometió actos indebidos en la estructura del contrato que lo viciaban de Nulidad, situación que el Juez del Civil del Circuito de Cali encontró probadas a favor de Carlos y declaró la nulidad del mencionado contrato. El apartamento había sido adquirido por Carlos por compraventa, en febrero de 2015. Su estado civil para la época de la compra era casado, matrimonio que tenía con María, Su sociedad conyugal también se encontraba vigente. Carlos y María se divorcian en agosto de 2020. A la luz de la teoría del régimen de la sociedad conyugal se puede concluir que el estado patrimonial del apartamento de Carlos, a consecuencia de la sentencia de Nulidad es:\n\n",
        "answers": [
            "El apartamento de Palo Alto no está cobijado por el régimen de la sociedad conyugal de Carlos y María debido a que ese predio fue vendido en vigencia de la sociedad conyugal con libre administración de Carlos y anuencia de María, en esa medida salió de la Sociedad Conyugal.",
            "El apartamento de Palo Alto no está cobijado por el régimen de la sociedad conyugal porque a pesar de la declaratoria de nulidad de la compraventa que devuelve el inmueble al patrimonio de Carlos, éste ya se encontraba divorciado para la época en que se produjo la sentencia.",
            "El apartamento de Palo Alto pertenece a la sociedad conyugal pues la declaratoria de nulidad devuelve el predio integralmente al patrimonio de Carlos, es decir que Carlos se hizo dueño en vigencia de la sociedad conyugal por efecto de la sentencia de nulidad.",
            "El apartamento de Palo Alto pertenece integralmente a la sociedad de conyugal pues la sentencia de nulidad de la compraventa lo reingresa al patrimonio de Carlos y la fecha y la forma de adquisición del mismo lo determinan como bien social."
        ],
        "correctAnswer": "El apartamento de Palo Alto pertenece integralmente a la sociedad de conyugal pues la sentencia de nulidad de la compraventa lo reingresa al patrimonio de Carlos y la fecha y la forma de adquisición del mismo lo determinan como bien social."
    }
    ,
    {
        "question": "84. Cuando se requiere radicar una solicitud de conciliación, debe hacerse en: \n\n",
        "answers": [
            "Un Centro de Conciliación que se encuentre en el domicilio del convocado, cualquiera a elección del convocante ya que debe garantizarse ante todo la comparencencia de la persona con quien se quiere conciliar.",
            "Un Centro de Conciliación que se encuentre en el lugar donde se dio origen a la controversia.",
            "Un centro de conciliación que se encuentre en el domicilio del convocante.",
            "Cualquier centro de conciliación que se encuentre en el territorio nacional, no interesa que el convocante o convocado se encuentren domiciliados donde se va a tramitar la conciliación."
        ],
        "correctAnswer": "Cualquier centro de conciliación que se encuentre en el territorio nacional, no interesa que el convocante o convocado se encuentren domiciliados donde se va a tramitar la conciliación."
    }
    ,
    {
        "question": "85. La solidaridad activa en las obligaciones surge en general de:",
        "answers": [
            "la Convención",
            "El hecho jurídico",
            "El enriquecimiento sin causa",
            "La constitución"
        ],
        "correctAnswer": "la Convención"
    },
    {
        "question": "86. La revocación del mandato tiene efectos desde: art 2191 CC\n\n",
        "answers": [
            "desde que el mandatario acepta expresamente la revocación",
            "Depende si ha habido incumplimientos de alguna de las partes",
            "Desde que se publica en un diario de amplia circulación",
            "El momento en que se le notifica al mandatario"
        ],
        "correctAnswer": "El momento en que se le notifica al mandatario"
    }
    ,
    {
        "question": "87. ¿Qué contiene la obligación de dar género? Art 1566 CC\n\n",
        "answers": [
            "La constitución de un derecho real y personal en cabeza del acreedor.",
            "La obligación de conservar el cuerpo cierto hasta la entrega.",
            "La obligación de conservar la cosa durante la mora del acreedor.",
            "La obligación exclusivamente de entregar."
        ],
        "correctAnswer": "La obligación exclusivamente de entregar."
    }
    ,
    {
        "question": "88. El comodato precario es:\n\n",
        "answers": [
            "El que la restitución se hace cuando el Comodatario pueda hacerla",
            "El que la restitución se hace cuando el Comodante solicita la cosa",
            "El que recae sobre bienes inmuebles",
            "El que recae sobre bienes que son escasos"
        ],
        "correctAnswer": "El que la restitución se hace cuando el Comodante solicita la cosa"
    }
    ,
    {
        "question": "89. En un proceso Verbal la valoración de la prueba de acuerdo con las reglas de la sana crítica se realiza en la siguiente etapa:\n\nEn el decreto y practica de pruebas.",
        "answers": [
            "En la sentencia.",
            "En la Audiencia que trata el artículo 372 CGP.",
            "En la declaración de parte."
        ],
        "correctAnswer": "En la sentencia."
    },
    {
        "question": "90. Pedro Pérez percatándose que la familia Reyes ha salido de viaje, ingresa a su casa y se apodera de una bicicleta, un equipo de sonido y una pistola que la familia guardaba celosamente. aunque tenía los papeles en reglUn vecino se da cuenta de lo que está sucediendo y da aviso a la policía, la que al llegar sorprende a Pedro Pérez en la esquina de la casa y le da captur\n\nUsted como Fiscal le imputa a Pedro:",
        "answers": [
            "Hurto calificado y porte ilegal de armas.",
            "Hurto calificado agravado en grado de tentativa.",
            "Hurto calificado agravado y porte ilegal de armas de fuego.",
            "Hurto calificado en grado de tentativa."
        ],
        "correctAnswer": "Hurto calificado y porte ilegal de armas."
    },
    {
        "question": "91. María Teresa y Danilo se casan el 24 de mayo de 2020 ante el alcalde de Distracción (Guajira) debido a la pandemia, y sabiendo María Teresa que con Danilo no podrá tener hijos con ella pero sí mucho dinero. Ellos acuden a registrar el acta ante la Registraduría Nacional del Estado Civil, y el funcionario les niega dicha posibilidad dado que les indica que el mismo es inexistente. Maria Teresa y Danilo acuden a su despacho para que les explique: ¿por qué su matrimonio es inexistente?\n\n",
        "answers": [
            "Porque se considera como esencial del matrimonio manifestar el pleno consentimiento libre de vicios. Cuando la aceptación del contrato se da bajo el influjo de la fuerza se debe considerar que el contrato es inexistente por no ser veraz la manifestación de la voluntad.",
            "Porque se considera que el contrato matrimonio tiene como característica esencial procreación. Cuando uno d ellos contrayentes le oculta de mala fe al otro su imposibilidad para engendrar hijo desdibuja la esencial de matrimonio propia de la regulación legal y por ende el mismo es inexistente.",
            "Porque se considera como esencial la presencia del Juez o del notario en la celebración del acto; el incumplimiento de esta solemnidad conduce a la inexistencia; por lo tanto el acto intentado ante funcionario distinto no es considerado como matrimonio.",
            "Porque se considera como esencial la diferencia de género en las personas que celebran el contrato por mandato expreso de la definición civil. Los matrimonios que intentan controvertir este mandato son inexistentes porque no están expresamente autorizados por la ley."
        ],
        "correctAnswer": "Porque se considera como esencial la presencia del Juez o del notario en la celebración del acto; el incumplimiento de esta solemnidad conduce a la inexistencia; por lo tanto el acto intentado ante funcionario distinto no es considerado como matrimonio."
    }
    ,
    {
        "question": "92. Juan Camilo y María Antonia declararon su unión marital de hecho en el año 2017, sin embargo un pariente cercano les dijo que dicha unión no generaba ningún efecto civil. ¿Lo manifestado por el pariente es cierto?\n\n",
        "answers": [
            "Sí es cierto, puesto que la ley aún no ha determinado que la unión marital de hecho produzca dichos efectos personales.",
            "No es cierto, pues el Estatuto de Registro el Estado Civil así lo determina.",
            "No es cierto, puesto que sí se generan efectos personales.",
            "Sí es cierto, puesto que no se generan efectos patrimoniales."
        ],
        "correctAnswer": "No es cierto, puesto que sí se generan efectos personales."
    }
    ,
    {
        "question": "93. Juan (Arrendador) celebra contrato de arrendamiento de bien inmueble destinado a vivienda urbana con María (Arrendataria) el día 3 de noviembre de 2020. María se compromete al pago de los servicios públicos. Se puede decir a partir de ello que:",
        "answers": [
            "Juan puede solicitar depósitos para el cumplimiento de las obligaciones sobre servicios públicos, con ciertas reglas establecidas en la ley.",
            "Juan no puede exigir depósitos para exigir el cumplimiento de las obligaciones del contrato de arrendamiento, pues la ley lo tiene prohibido.",
            "Juan si puede exigir depósitos para exigir el cumplimiento de las obligaciones del contrato de arrendamiento, por autonomía de la voluntad privada.",
            "Juan puede exigir depósitos si María no presenta un codeudor, pues es un requisito de celebración del contrato."
        ],
        "correctAnswer": "Juan puede solicitar depósitos para el cumplimiento de las obligaciones sobre servicios públicos, con ciertas reglas establecidas en la ley."
    },
    {
        "question": "94. Juan (Arrendador) celebra contrato de arrendamiento de bien inmueble destinado a vivienda urbana con María (Arrendataria) el día 3 de noviembre de 2020. El bien inmueble se encuentra bajo una copropiedad, la cual tiene establecido su reglamento de propiedad horizontal. En dicho reglamento se prohíbe el uso de la piscina fuera del horario establecido (de 7 am - 6 pm, de lunes a sábado). María, muy feliz con el bien arrendado, decide invitar unos amigos para celebrar el día domingo. Ese día, Pedro, uno de los invitados empieza a molestar a varios amigos, y termina empujando a uno a la piscina, situación advertida por el vigilante, quien reporta el evento. Sobre esta situación:",

        "answers": [
            "Juan no puede terminar unilateralmente el contrato pues Maria ha cumplido con el contrato de arrendamiento.",
            "Juan debe esperar a que venza el término del contrato, o buscar su terminación mediante el preaviso y pago de los dineros correspondientes",
            "Juan puede terminar unilateralmente el contrato pues es una violación al reglamento por parte del arrendatario.",
            "Juan no puede terminar unilateralmente el contrato pues fue Pedro y no Maria quien incumplió el reglamento de propiedad horizontal."
        ],
        "correctAnswer": "Juan puede terminar unilateralmente el contrato pues es una violación al reglamento por parte del arrendatario."
    }
    ,
    {
        "question": "96. Un empresario americano, accionista de la LLC \"candyfood\", cuya marca cuenta con amplio reconocimiento en Estados Unidos desea extender sus negocios en Colombia sin asumir de manera directa el riesgo jurídico de dicha internacionalización, es decir, con el menor grado de responsabilidad jurídica directa frente al mercado y en cuanto a sus operaciones. \n\nComo asesor jurídico, ¿qué vehículo jurídico le recomendaría al empresario para estructurar este negocio? \n\nConstituir una Sociedad por Acciones Simplificada en Colombia, siendo el empresario americano el único accionista.",
        "answers": [
            "Suscribir un contrato de agencia comercial, con un agente colombiano.",
            "Suscribir un contrato de franquicia internacional en Colombia.",
            "Dar apertura a una sucursal de su sociedad extranjera en Colombia."
        ],
        "correctAnswer": "Suscribir un contrato de agencia comercial, con un agente colombiano."
    },
   {
    "question": "98. Entre una garantía mobiliaria sin tenencia del acreedor y una con tenencia del acreedor ¿cuál tendrá prelación?",
    "answers": [
        "La que se registre primero.",
        "La garantía con tenencia tiene prelación sobre todas.",
        "El contrato más antiguo.",
        "La que nunca se registra."
    ],
    "correctAnswer": "El contrato más antiguo."
}
,
    {
        "question": "99. Los señores Laura y David contrajeron matrimonio el 30 de abril del año 1992. La señora Laura tiene 57 años de edad, está afiliada a un Fondo en el Régimen de Ahorro Individual y actualmente tiene 30 millones de pesos ahorrados y un total de 830 semanas cotizadas. El señor David tiene 64 años de edad, está afiliado a Colpensiones y acredita un total de 620 semanas cotizadas. Con ocasión del Covid 19 han quedado desempleados y desean conocer qué derechos pueden reclamar al Sistema General de Pensiones en este momento, pues les interesa lograr la obtención de una prestación periódica vitalicia para su retiro inmediato y no tienen recursos económicos actualmente, a lo que usted les aconsejaría que lo mejor es:",
        "answers": [
            "Que reclamen la pensión familiar en la que David se puede trasladar al Fondo Privado y sumar el capital de ambos.",
            "Que David reclame la indemnización sustitutiva y Laura siga cotizando hasta completar el capital.",
            "Que Laura reclame la devolución de saldos y que David continúe cotizando al sistema hasta completar el tiempo.",
            "Que ambos sigan cotizando como independientes hasta lograr completar los requisitos de tiempo exigidos en los dos regímenes."
        ],
        "correctAnswer": "Que reclamen la pensión familiar en la que David se puede trasladar al Fondo Privado y sumar el capital de ambos."
    },
    {
        "question": "100. José logra que Teresa le cause la muerte a Mauricio, cambiando el contenido del recipiente donde se encuentra el medicamento que ella regularmente le suministrTeresa no sabe que la sustancia ha sido cambiada por un veneno. Por la muerte de Mauricio se hará la siguiente acusación:",
        "answers": [
            "Homicidio simple sólo en contra de José como autor mediato.",
            "Homicidio agravado por la sevicia en contra de José a título de determinador y en contra de Teresa a título de autora material.",
            "Homicidio agravado por valerse de la actividad de un inimputable sólo en contra de José a título de autor material.",
            "Homicidio simple en contra de José como determinador y en contra de Teresa como cómplice.",
            "El autor mediato es pues, aquel que comete un delito utilizando a otra persona como instrumento"
        ],
        "correctAnswer": "Homicidio simple sólo en contra de José como autor mediato."
    },
    {
        "question": "101. El señor Federico Sortini es el gobernador de un departamento de la República de Colombia elegido popularmente, quien actualmente se encuentra en pleno ejercicio de las competencias y funciones propias de su cargo.\n\n¿Qué criterios debe tener en cuenta el gobernador Sortini para poder determinar anualmente mediante decreto expedido dentro del término establecido en la ley, la categoría presupuestal en la que se encuentra clasificado el respectivo departamento para el año siguiente?",
        "answers": [
            "Ingresos corrientes de libre destinación anuales del departamento.",
            "Población del departamento.",
            "Ninguna de los anteriores.",
            "Población e Ingresos corrientes de libre destinación anuales del departamento."
        ],
        "correctAnswer": "Población e Ingresos corrientes de libre destinación anuales del departamento."
    },
    {
        "question": "102. El retiro programado es la modalidad de pensión en la cual el afiliado o los beneficiarios obtienen su pensión de la sociedad administradora, con cargo a su cuenta individual de ahorro pensional y al bono pensional a que hubiere lugar. En esta modalidad no es una obligación de la Administradora:",
        "answers": [
            "Garantizar una rentabilidad superior a la mínima durante la vigencia de la pensión en esta modalidad.",
            "Pagar la mesada que corresponda al pensionado según el cálculo anual.",
            "Asumir los riesgos de extralongevidad y los hechos futuros inciertos del mercado.",
            "Trasladar al pensionado a la modalidad de renta vitalicia cuando el saldo de la cuenta no sea suficiente para financiar la pensión mínima."
        ],
        "correctAnswer": "Asumir los riesgos de extralongevidad y los hechos futuros inciertos del mercado."
    },
    {
        "question": "103. La marca \"Jugos Hit\" de Postobón S.sólo contiene entre un 8% y un 14% de fruta y está adicionado con ingredientes artificiales; conforme a las resoluciones del INVIMA la definición de jugo corresponde a líquidos obtenidos por procedimientos de extracción a partir de frutas sin ningún tipo de adición, sino solamente agua.\n\nIdentifique la conducta por la que se pudiese sancionar a Postobon S.A.",
        "answers": [
            "Publicidad de productos nocivos.",
            "Acto contrario a la libre competencia.",
            "Acto de competencia desleal.",
            "Publicidad engañosa."
        ],
        "correctAnswer": "Publicidad engañosa."
    }
    ,
    {
        "question": "104. De acuerdo con la Circular Básica No. 029 de 2014 (antes la Circular Externa 007 de 1996) las entidades financieras deben cumplir una de las siguientes obligaciones para garantizar la seguridad de las transacciones a los consumidores: \n",

        "answers": [
        "Observar las instrucciones y recomendaciones impartidas para el uso de los canales puestos a disposición del consumidor. ",
        "Asumir los riesgos derivados de la ejecución de la actividad financiera.",
            "Establecer procedimientos idóneos para el bloqueo de canales así como los mecanismos de reactivación de los mismos.",
            "Determinar un margen de control considerable sobre las operaciones que se realizan con recursos del público."
        ],
        "correctAnswer": "Establecer procedimientos idóneos para el bloqueo de canales así como los mecanismos de reactivación de los mismos."
    },
    {
        "question": "105. Matilda de 13 años de edad, salió de su residencia con el fin de dar una vuelta por el sector con su amiga MafaldLlegaron a la cancha de su barrio donde se hallaba un grupo de personas, entre quienes estaba Felipe, de 18 años de edad, con quienes compartieron algunos tragos de aguardiente. Como Matilda no regresó en la hora fijada, su mamá salió a buscarla en los alrededores de la residencia sin que lograra ubicarlNo obstante, un vecino le indicó que su hija se hallaba sosteniendo relaciones sexuales en espacio público, por lo que la mamá se desplazó al sitio indicado, ubicado a dos cuadras de su vivienda, observando a Felipe acostado sobre Matilda en el piso, con su pantalón abajo. Al advertir la presencia de la madre, Felipe emprendió la huidEn ese momento, la mamá constató que su hija estaba semidesnuda con la blusa más ambas del busto y los pantalones debajo de las rodillas. Matilda se hallaba en tal estado de inconsciencia que, a pesar de las maniobras fuertes aplicadas por la madre, incluso abofeteándola, no logró que despertarDespués la arrastró para levantarla y trasladarla a un centro médico donde recobró el sentido, luego que le brindaron los primeros auxilios. Los exámenes médicos determinaron que Matilda presentaba un grado Il de alcoholemiSi usted fuera el fiscal del caso, ¿qué delito imputaría a Felipe? ",
        "answers": [
            "Actos sexuales abusivos con menor de catorce años agravado por encontrarse la víctima en situación de vulnerabilidad en razón de eda",
            "Acto sexual violento agravado por ser la victima menor de 14 años.",
            "Acto sexual abusivo con persona puesta en incapacidad de resistir agravado por ser la victima menor de 14 años.",
            "Actos sexuales con incapaz de resistir agravado por ser la victima menor de 14 años."
        ],
        "correctAnswer": "Actos sexuales con incapaz de resistir agravado por ser la victima menor de 14 años."
    },
    {
        "question": "106. Juan y María son compañeros permanentes desde hace 5 años y adquirieron una vivienda tipo VIS que no supera los 200 S.M.L.M.V. Para completar el saldo del precio de la compraventa DAVIVIENDA les concedió un préstamo por valor de $60.000.000,oo pagaderos en cuotas mensuales durante 10 años. En una misma escritura pública se hicieron los tres actos (compraventa, hipoteca y constitución de patrimonio de familia inembargable). Al momento de la constitución del patrimonio de familia, se incluyeron como beneficiarios a Pedro Nel de 6 años de edad, fruto del matrimonio católico de Juan con Josefina, y otro hijo de nombre Manuel, hijo de Juan y María su actual compañera con 3 años de edad, además de los hijos que llegaren a tener. Después de 5 años de haber adquirido el bien inmueble los compañeros permanentes, deciden venderla a Camilo, facultando al asesor jurídico para que realice todos los actos jurídicos tendientes a concluir la enajenación.\n\n¿Actuando usted como asesor jurídico de los compañeros permanentes Juan y María qué actuaciones o procesos debe realizar previa o concomitantemente para la enajenación del predio a Camilo?\n\nCelebrar la promesa de compraventa con Camilo, y con la cuota inicial pagarle a DAVIVIENDA el saldo del gravamen hipotecario, y al mismo tiempo concurrir al Notario Público para obtener la cancelación del patrimonio de famili\n\nCelebrar la promesa de compraventa con Camilo, obtener la autorización del acreedor hipotecario DAVIVIENDA para cancelar el patrimonio de familia, y con el anticipo entregado por Camilo como promitente comprador del predio cancelar el gravamen hipotecario. \n\nPagar el saldo del gravamen hipotecario a DAVIVIENDA, luego celebrar la promesa de compraventa con Camilo sometida a la condición de que cuando el último hijo menor de edad cumpla la mayoría se cancelará el patrimonio de familia.",
        "answers": [
            "Celebrar la promesa de compraventa con Camilo, y con la cuota inicial pagarle a DAVIVIENDA el saldo del gravamen hipotecario, y al mismo tiempo concurrir al Notario Público para obtener la cancelación del patrimonio de familia.",
            "Celebrar la promesa de compraventa con Camilo, obtener la autorización del acreedor hipotecario DAVIVIENDA para cancelar el patrimonio de familia, y con el anticipo entregado por Camilo como promitente comprador del predio cancelar el gravamen hipotecario.",
            "Pagar el saldo del gravamen hipotecario a DAVIVIENDA, luego celebrar la promesa de compraventa con Camilo sometida a la condición de que cuando el último hijo menor de edad cumpla la mayoría se cancelará el patrimonio de familia.",
            "Tramitar y obtener la autorización para cancelar o levantar del patrimonio de familia inembargable ante el juez de familia o el notario público, una vez concedida la cancelación, celebrar la promesa de compraventa con Camilo, y con el dinero del anticipo del precio de la compraventa del inmueble pagar el saldo de la obligación hipotecaria a DAVIVIENDA"
        ],
        "correctAnswer": "Tramitar y obtener la autorización para cancelar o levantar del patrimonio de familia inembargable ante el juez de familia o el notario público, una vez concedida la cancelación, celebrar la promesa de compraventa con Camilo, y con el dinero del anticipo del precio de la compraventa del inmueble pagar el saldo de la obligación hipotecaria a DAVIVIENDA"
    }
    ,
    {
        "question": "108. El Sindicato de la empresa ABSA SAS realizó Asamblea ordinaria el 15 de feb de 2020, en el cual se escogió como miembros principales de la junta directiva, entre otros al sr Juan Fernando Calero, quien tiene el cargo de operador de máquina, mediante un contrato a término fijo celebrado el 5 de oct de 2018 por el término de 6 meses. El 14 de sept de 2020 la empresa preavisa el vencimiento del contrato y el sr Calero trabajó hasta el 15 de oct de este año. En ese sentido se puede afirmar que:",
        "answers": [
            "la empresa podía tomar tal determinación pues la causal de terminación del contrato es objetiva y no requiere permiso alguno.",
            "la empresa no podría tomar tal determinación pues el empleado estaba amparado por el fuero sindical.",
            "La empresa debía solicitar el levantamiento del fuero sindical ante el juez laboral para tomar tal determinación.  Art 406 CST literal c art 405",
            "la empresa debía solicitar el levantamiento del fuero sindical ante el inspector del trabajo para tomar tal determinación."
        ],
        "correctAnswer": "la empresa podía tomar tal determinación pues la causal de terminación del contrato es objetiva y no requiere permiso alguno."
    },
    {
        "question": "109. El Ministerio de Salud a través de una circular 033 determinó \"los requisitos sanitarios que debe cumplir el azúcar para consumo humano que se fabrique, almacene, transporte, importe y comercialice en el territorio nacional”; el decreto aumentó los requisitos microbiológicos que requiere el azúcar para ser importada y comercializada en ColombiConforme con el artículo 7 de la Ley 1340 de 2009 el anterior acto administrativo debe contar con el concepto previo de la Superintendencia de Industria y Comercio al tener una incidencia en el mercado.\n\nEl enunciado que mejor sintetiza el por qué la circular incide en la libre competencia del mercado, es:",
        "answers": [
            "Porque constituye una barrera de entrada al mercado de importadores de azúcar.",
            "Debido a que el precio del azúcar aumenta en el mercado nacional",
            "Porque constituye un acto de competencia desleal por parte de los ingenios detrás de la regulación estatal",
            "Debido a que constituye un costo de transacción que afecta a todos los participantes del mercado."
        ],
        "correctAnswer": "Porque constituye una barrera de entrada al mercado de importadores de azúcar."
    },
    {
        "question": "110. El empleador puede sancionar disciplinariamente a los trabajadores que incumplan sus deberes generales, obligaciones y prohibiciones especiales que para ello están contemplados en la Ley, en el reglamento interno del trabajo y en el respectivo contrato de trabajo, pacto o convención colectiva o en el laudo arbitral. De acuerdo a lo anterior en una empresa identifica que el trabajador llegó 30 minutos tarde por lo que deciden aplicar una sanción disciplinariEn ese contexto, no es cierto que\n\nLe puedan aplicar una multa equivalente a una quinta parte del salario diario del trabajador. Si es: no puede exceder de la quinta (5a) parte del salario de un (1) día.\n\nLas multas solo puedan aplicarse para retrasos o faltas al trabajo sin excusas. Si es:  Las multas que se prevean, sólo puede causarse por retrasos o faltas al trabajo sin excusa suficiente",
        "answers": [
            "Le puedan aplicar una multa equivalente a una quinta parte del salario diario del trabajador. Si es: no puede exceder de la quinta (5a) parte del salario de un (1) día.",
            "Las multas solo puedan aplicarse para retrasos o faltas al trabajo sin excusas. Si es:  Las multas que se prevean, sólo puede causarse por retrasos o faltas al trabajo sin excusa suficiente",
            "El empleador tenga la obligación de pagar el salario correspondiente al tiempo que dure la suspensión.  No es, es la correcta porque no tiene que pagarlo.",
            "En caso de suspensión por primera vez, esta podrá ser hasta de ocho días. Si es: Cuando la sanción consista en suspensión del trabajo, ésta no puede exceder de ocho (8) días por la primera vez, ni de dos (2) meses en caso de reincidencia de cualquier grado"
        ],
        "correctAnswer": "El empleador tenga la obligación de pagar el salario correspondiente al tiempo que dure la suspensión.  No es, es la correcta porque no tiene que pagarlo."
    },
    {
        "question": "111. El señor Jairo Alberto Rojas, trabaja prestando sus servicios en varias empresas como contador, entre ellas en Distribuciones Olimpo S.A.S, con la que suscribió un contrato que inicia el día 1 de septiembre de 2018, comprometiéndose a elaborar, y entregar los informes contables periódicamente, y para ello envía a su auxiliar contable Daniela Hoyos Mejía, para que recoja semanalmente los soportes y documentos financieros. También presenta su cuenta de cobro para el pago de sus honorarios los días 16 de cada mes. De acuerdo al Principio de Primacía de la Realidad, qué tipo de contrato debieron celebrar las partes para regular la relación jurídica entre ellas:\n\nUn Contrato Laboral accidental o transitorio \n\nUn Contrato Laboral a término fijo.",
        "answers": [
            "Un Contrato Laboral accidental o transitorio",
            "Un Contrato Laboral a término fijo.",
            "Un Contrato de Prestación de Servicios.",
            "Un Contrato Laboral por duración de la obra o labor."
        ],
        "correctAnswer": "Un Contrato de Prestación de Servicios."
    }
    ,
    {
        "question": "112. El señor Rodrigo muere el día 09 de diciembre de 2010 dejando como patrimonio el 56% de los derechos de propiedad de una casa, una finca de 13 hectáreas, $100.000.000 en su cuenta de ahorros, $120.000.000 de una acreencia a su favor por el contrato de suministro de caña al Ingenio Cañitas S.A.S, y deudas por valor de $30.000.000 correspondiente a impuestos. Al momento de su muerte, estaba viva su compañera permanente (UMH declarada) y dos medias hermanas de los 5 medios hermanos que tuvo el señor. De los otros tres medios hermanos, dos dejaron descendenciFrente a los hechos anteriores,\n\n¿qué porcentaje de la herencia le corresponde a la compañera permanente?",
        "answers": [
            "un 50% de los bienes a título de gananciales, más un 50% de los bienes relictos a título de herencia.",
            "un 50% a título de porción conyugal, más un 50% de los bienes relictos a título de herencia.",
            "un 50% de los bienes relictos a título de herencia, más un 25% a título de porción conyugal.",
            "Un 50% de los bienes relictos a título de herencia, más un 25% de los bienes a título de gananciales."
        ],
        "correctAnswer": "un 50% de los bienes a título de gananciales, más un 50% de los bienes relictos a título de herencia."
    },
    {
        "question": "113. ¿Frente a los hechos anteriores ¿quiénes pueden participar dentro del proceso de sucesión? \n\nLas hermanas vivas, los sobrinos en representación, la compañera permanente, el ingenio Cañitas SAS y el Estado",
        "answers": [
            "Las hermanas vivas, los sobrinos en representación, la compañera permanente, el ingenio Cañitas SAS y el Estado",
            "La compañera permanente, las hermanas vivas, los sobrinos en representación y el Estado",
            "La compañera permanente, las hermanas vivas, el ingenio Cañitas SAS, y el Estado",
            "Las hermanas vivas, los sobrinos en representación, el ingenio Cañitas SAS, y el Estado"
        ],
        "correctAnswer": "La compañera permanente, las hermanas vivas, los sobrinos en representación y el Estado"
    }
    ,
    {
        "question": "114. Cuando la Convención Belem do Pará indicó que “Los Estados Partes condenan todas las formas de violencia contra la mujer y convienen en adoptar, por todos los medios apropiados y sin dilaciones, políticas orientadas a prevenir, sancionar y erradicar dicha violencia y en llevar a cabo lo siguiente (…)”, estableció:",
        "answers": [
            "Una obligación internacional de los Estados que es judicializable.",
            "Una norma internacional de soft law, para armonizar políticas estatales.",
            "Una obligación internacional de los Estados excusable.",
            "una norma internacional para no judicializar a las mujeres."
        ],
        "correctAnswer": "Una obligación internacional de los Estados que es judicializable."
    },
    {
        "question": "116. Todo contrato estatal se celebra con el fin de que se ejecute y se cumplan las prestaciones pactadas en él con fundamento en los principios de pacta sum servanda y buena fe objetivSin embargo, en estos hay un criterio diferenciador de aquellos contratos particulares de naturaleza civil o comercial, pues la igualdad contractual para alegar de excepción de contrato no cumplido o condición resolutoria tácita se ve mermada por el interés público o general conforme al artículo 3 de la Ley 80 de 1993, a través de las denominadas cláusulas exorbitantes. Por ende, si el contratista no cumple con sus obligaciones contractuales, la administración tiene la potestad de imponer sanciones tales como la cláusula penal, multa y caducidad.\n\nEn relación con la Cláusula Penal, la misma toma influencia a partir de la reglamentación y jurisprudencia civil sobre la materia, configurándola como una sanción por el incumplimiento objetivo de las obligaciones pactadas. A partir de estos criterios, indique cuál de las siguientes no es una característica de la cláusula penal en contratación estatal:\n\nLa cláusula penal se exige mediante acto administrativo debidamente motivado, bajo criterios de proporcionalidad dentro de los límites pactados en el contrato estatal, si es procedente.\n\nPara la imposición de la cláusula penal debe existir plena observancia y garantía del debido proceso por parte de la entidad estatal y a favor del contratista, a pesar de que se presente incumplimiento del contratista.",
        "answers": [
            "La cláusula invierte el régimen de culpa probada a culpa presunta del contratista y, por tanto, prescinde de controversias en relación con la procedencia y cuantía de los perjuicios.",
            "La cláusula es exigible de forma unilateral, única y exclusivamente a favor de la administración, siempre y cuando esto se haya consignado de forma expresa dentro de la cláusula pertinente del contrato.",
            "e.\tLa cláusula penal puede ser establecida por las partes de manera discrecional, sin consideración a los límites legales o al principio de proporcionalidad.",
            "f.\tLa cláusula penal puede ser una medida disuasoria para prevenir el incumplimiento contractual por parte del contratista."
        ],
        "correctAnswer": "La cláusula invierte el régimen de culpa probada a culpa presunta del contratista y, por tanto, prescinde de controversias en relación con la procedencia y cuantía de los perjuicios."
    }
    ,
    {
        "question": "117. María de 29 años, sin hijos, quien estudia Derecho en la Universidad Antonio Nariño, solicitó a COLPENSIONES la pensión de sobrevivientes por el reciente fallecimiento de su padre Juan, quien estaba afiliado al Sistema General de Pensiones y había cotizado un total de 1.350 semanas, 59 de ellas en los últimos 3 años anteriores al fallecimiento. Usted, como empleado(a) de COLPENSIONES hizo el estudio de la solicitud y concluyó que María:\n\nTiene derecho a la pensión de sobrevivientes porque es menor de 30 años.\n\nTiene derecho a la pensión de sobrevivientes porque todavía está estudiando.\n\nTiene derecho a la pensión de sobrevivientes en forma temporal por 20 años.",
        "answers": [
            "No tiene derecho a la pensión de sobrevivientes porque no se cumplen los requisitos de ley para los hijos beneficiarios.",
            "e.\tMaría puede recibir una pensión de sobrevivientes si demuestra que dependía económicamente de su padre.",
            "f.\tMaría puede solicitar una pensión de sobrevivientes como estudiante universitaria hasta los 25 años de edad.",
            "g.\tMaría puede optar por una pensión de sobrevivientes si renuncia a sus estudios universitarios."
        ],
        "correctAnswer": "No tiene derecho a la pensión de sobrevivientes porque no se cumplen los requisitos de ley para los hijos beneficiarios."
    }
    ,
    {
        "question": "118. Según la doctrina de la Corte Constitucional el derecho fundamental al trabajo implica a su vez una remuneración acorde con la labor desarrollada, es decir, deberá compensar el trabajo realizado y no ser fruto de una decisión caprichosa de quien paga la labor desarrolladAdemás, la remuneración obedece a ciertos criterios razonables y objetivos que tengan en cuenta entre otras, la experiencia, preparación y conocimientos de trabajador y principalmente deberá garantizar al trabajador la posibilidad de solventar sus necesidades, las del núcleo familiar dependiente, tales como alimentación, salud, vivienda, educación, recreación, servicios públicos, entre otras. Lo anterior tiene fundamento en:",
        "answers": [
            "A.\tEl principio de progresividad",
            "B.\tEl principio de irrenunciabilidad",
            "C.\tEl principio de igualdad",
            "D.\tEl principio de remuneración mínimo vital y móvil"
        ],
        "correctAnswer": "El principio de remuneración mínimo vital y móvil"
    }
    ,
    {
        "question": "119. Luis es accionista de la sociedad “TU TAPABOCAS S.A”, con un 35% de las acciones de dicha sociedaEn diciembre del 2019 celebró un contrato de compraventa de acciones con el señor Juan Tamariz, con el fin de venderle la totalidad de su participación de la sociedad por un valor de $1’500.000.000. En este sentido, Luis informó de manera escrita al representante legal de la sociedad de dicha enajenación, y por lo tanto solicitó que se registrara la calidad de nuevo accionista al señor Tamariz. Llegada la asamblea ordinaria de accionista, realizada el 5 de marzo de 2020, el accionista Pedro, quien posee el 20% de las acciones de la sociedad se entera de la compraventa de acciones celebrada, razón por la que decide demandar la compraventa de acciones celebrada entre Luis y Juan Tamariz, con motivo de que no se respetó el derecho de preferencia, pues un abogado le indicó que este es un elemento de la naturaleza del contrato de sociedad en la sociedad anónima.\n\nSe pregunta: ¿Cómo debe el juez fallar ante la pretensión reclamada por Pedro?",
        "answers": [
            "A.\tDebe negar la pretensión, pues no existe el derecho de preferencia alegado",
            "B.\tDebe conceder la pretensión, pues Luis debió cumplir con el derecho de preferencia legal antes de enajenar las acciones de Miguel",
            "C.\tDebe negar la pretensión, pues con la pretensión escrita al representante legal de la sociedad se cumplen todos los requisitos legales",
            "D.\tDebe conceder la pretensión, pues Pedro perdió la oportunidad de adquirir más acciones de la sociedad"
        ],
        "correctAnswer": "Debe negar la pretensión, pues no existe el derecho de preferencia alegado"
    },
    {
        "question": "120. Melania, es la representante legal de Trump SAS, sociedad accionista controlante con el 89% de las acciones del Hotel Estela SAS. Ella plantea la necesidad a los accionistas minoritarios de Hotel Estela SAS la necesidad de obtener recursos frescos para poder ampliar la expansión del negocio inmobiliario en ColombiEn suma, la propuesta de Melania es ella misma capitalizar la compañía y así evitar reducción de utilidades o posible capitalización de dividendos, entre otras. Los accionistas minoritarios aprobaron por unanimidad la emisión y suscripción de un millón (1.000.000) de acciones de la compañía a favor de Trump SAS sin sujeción al derecho de preferenciLa nueva composición accionaria sería la siguiente: Trump SAS No. De acciones 84.320.000 con un porcentaje de participación del 90.1% y los accionistas minoritarios con una participación total del 9.9%. \n\nEl efecto práctico de capitalizar la compañía es",
        "answers": [
            "Los representantes legales o las juntas directivas de Trump SAS y el Hotel Estela SAS podrán determinar el proceso de fusión abreviada.",
            "Los representantes legales o las juntas directivas de Trump SAS y el Hotel Estela SAS podrán determinar el proceso de fusión impropia.",
            "Los representantes legales o las juntas directivas de Trump SAS y el Hotel Estela SAS podrán determinar el proceso de fusión inversa."
        ],
        "correctAnswer": "Los representantes legales o las juntas directivas de Trump SAS y el Hotel Estela SAS podrán determinar el proceso de fusión abreviada."
    }
    ,
    {
        "question": "121. ¿Cuál de los siguientes es probablemente el más apropiado, término de prescripción para acciones posesorias en el código civil?",
        "answers": [
            "A.\tUn año completo, contado desde que el poseedor anterior ha perdido la cosa",
            "B.\t¿Cuál es el plazo de prescripción mientras haya justo motivo de peligro pero se prescribe su derecho?",
            "C.\tSeis meses después del acto de despojo",
            "D.\tDos años desde el hecho que ocasiona perjuicio"
        ],
        "correctAnswer": "Un año completo, contado desde que el poseedor anterior ha perdido la cosa"
    },
    {
        "question": "122. ¿Cuál NO es uno de los presupuestos para la procedencia de la extinción del derecho real de dominio en Colombia?",
        "answers": [
            "Bienes de origen lícito utilizados para ocultar bienes de ilícita procedencia",
            "Cualquier bien que provenga de la transformación o conversión parcial o total, física o jurídica del producto, instrumentos u objeto material de actividades ilícitas",
            "Conducta diligente y prudente, exenta de toda culpa, en todo acto o negocio jurídico relacionado con los bienes enunciado en el artículo 6 de la ley de extinción",
            "Bienes que constituyan un incremento patrimonial no justificado, cuando existan elementos que permitan considerar razonablemente que provienen de las actividades ilícitas."
        ],
        "correctAnswer": "Conducta diligente y prudente, exenta de toda culpa, en todo acto o negocio jurídico relacionado con los bienes enunciado en el artículo 6 de la ley de extinción"
    }
    ,
    {
        "question": "123. Sobre el Estado civil existen diferentes acciones que buscan protegerlo, lo cual se encuentra en diversas normas del ordenamiento jurídico. En ciertas ocasiones, el Estado Civil fue determinado por la voluntad directa de la persona o por voluntad de otra persona o autoridad que lo haya determinado. Cuando una persona utiliza un Estado Civil que no le corresponde pero que le fue asignado por otra persona, ¿qué acción puede utilizar para obtener su verdadero Estado Civil?\n\nA.\tAcción negativa del Estado Civil (SE PRETENDE MODIFICAR EL ESTADO CIVIL)",
        "answers": [
            "B.\tAcción administrativa para la corrección del Estado Civil",
            "C.\tAcción positiva del Estado Civil",
            "D.\tAcción penal por suplantación"
        ],
        "correctAnswer": "Acción administrativa para la corrección del Estado Civil"
    },
    {
        "question": "124. El derecho objetivo es aquel que se refiere al conjunto de normas consideradas como tal, que definen los derechos y obligaciones de las personas. Así mismo, los Derechos Subjetivos son aquellas facultades que le otorga el derecho objetivo a las personas. ¿Qué son los Derechos Reales?",
        "answers": [
            "A.\tSon aquellos derechos que recaen sobre los bienes sin atención a la persona que los detenta",
            "B.\tSon aquellos derechos que se exigen a determinada persona en virtud a una relación jurídica",
            "C.\tSon aquellos derechos que recaen sobre una universalidad de bienes o cosas",
            "D.\tSon aquellos derechos que recaen sobre bienes inmateriales"
        ],
        "correctAnswer": "Son aquellos derechos que recaen sobre los bienes sin atención a la persona que los detenta"
    },
    {
        "question": "125. Conforme al artículo 1 del Decreto 2591 que reglamenta la acción de tutela, “toda persona tendrá acción de tutela para reclamar ante los jueces, en todo momento y lugar, mediante un procedimiento preferente sumario, por sí misma o por quien actúe a su nombre, la protección inmediata de sus derechos constitucionales fundamentales, cuando quiera que estos resulten vulnerados por la acción o la omisión de cualquier autoridad pública o de los particulares”.\n\nNo obstante, el artículo 6 del mismo Decreto indica que la acción de tutela no procederá cuando existan otros recursos o medios de defensa judiciales, salvo que la acción de tutela se utilice como mecanismo transitorio para evitar un perjuicio irremediable.\n\nLo anterior permite afirmar que:\n\nA.\tLa acción de tutela sólo puede utilizarse cuando se ha hecho uso de los recursos",
        "answers": [
            "B.\tLa acción de tutela puede utilizarse cuando existen mecanismos de defensa o resultados alternos sólo excepcionalmente",
            "C.\tLa acción de tutela sólo puede utilizarse existiendo recursos o medios de defensa judicial alternos.",
            "D.\tLa acción de tutela sólo puede utilizarse cuando se han utilizado medios de defensa judicial y no se ha logrado la protección de derechos fundamentales"
        ],
        "correctAnswer": "La acción de tutela puede utilizarse cuando existen mecanismos de defensa o resultados alternos sólo excepcionalmente"
    },
    {
        "question": "126. Gerardo con el consentimiento de Claudia le practica un aborto. Una vez practicado el aborto, Claudia muere por causa de los elementos utilizados por Gerardo no fueron los adecuados. Gerardo será acusado por:",
        "answers": [
            "Aborto preterintencional",
            "Homicidio preterintencional y aborto",
            "Homicidio simple y aborto",
            "Homicidio culposo y aborto."
        ],
        "correctAnswer": "Homicidio culposo y aborto."
    }
    ,
    {
        "question": "127. Un abogado recibe poder para representar a un demandado (Juan) en un proceso arbitral. Mientras se corre traslado para contestar la demanda, el demandado no le pago a los honorarios pedidos por el abogado y éste, por esa razón, no contesta la demanda, se vence el término y el demandado es condenado en el proceso arbitral, precisamente por falta de oposición, juan demanda ahora a aquel abogado para que se declare su responsabilidad civil y pague los perjuicios generados por la pérdida injustificada del proceso arbitral. En este caso:",
        "answers": [
            "El abogado actúa con culpa porque incumplió sus deberes legales profesionales",
            "El abogado actúa con culpa porque incumplió su contrato de prestación de servicios.",
            "El abogado no actúa con culpa porque su representado incumplió el pago de sus honorarios.",
            "El abogado actúa con dolo porque existió una actuación deliberada de defraudar a su representado."
        ],
        "correctAnswer": "El abogado actúa con dolo porque existió una actuación deliberada de defraudar a su representado."
    }
    ,
    {
        "question": "128. Felipe es socio de una sociedad anónima, hace algunos días se enteró que la Asamblea de Accionistas de la sociedad había sido convocada a reunión extraordinaria, el desea conocer su opinión respecto de las decisiones que se adopten en dicha reunión de Asamblea.",
        "answers": [
            "A.\tLas decisiones serán válidas, por lo que Felipe deberá asistir.",
            "B.\tLas decisiones serán nulas de nulidad absoluta, Felipe puede no asistir.",
            "C.\tLas decisiones no tienen carácter general por lo que serán inoponibles.",
            "D.\tLas decisiones serán ineficaces, Felipe podrá no asistir a la reunión."
        ],
        "correctAnswer": "Las decisiones serán válidas, por lo que Felipe deberá asistir."
    },
    {
        "question": "129. Un niño de 3 meses nace en Colombia, su padre es colombiano, su madre es venezolana, sin embargo, su padre no lo quiere registrar, la madre acude a la oficina de la registraduría competente para hacer el registro, y el registrador encargado le niega la realización del registro argumentando que quién debe realizar el registro es el padre que es de nacionalidad colombiana\n\n¿Qué opción jurídica le brindaría para realizar el registro del menor de edad?",
        "answers": [
            "Una denuncia ante el ICBF para que se obligue al padre a realizar el registro.",
            "Una demanda ante los jueces de familia para hacer el registro.",
            "Una denuncia ante la Procuraduría General de la Nación para que se ordene el registro del menor.",
            "Una acción de tutela para que se ordene realizar el registro."
        ],
        "correctAnswer": "Una acción de tutela para que se ordene realizar el registro."
    }
    ,
    {
        "question": "130. Algunas tendencias del liberalismo promueven cobrar más impuestos a la parte de la población que posee más recursos, y en consecuencia cobrar menos a las personas que poseen menos.\n\n¿Cuál de las siguientes situaciones está de acuerdo con lo anterior?",
        "answers": [
            "En el país A, la tasa promedio de impuestos es el 33% del salario de los habitantes",
            "En el país B, el Gobierno autoriza aumentar el impuesto del IVA.",
            "En el país C, el Gobierno quita los subsidios para los servicios públicos.",
            "En el país D, el Gobierno aumenta los impuestos de patrimonio y renta."
        ],
        "correctAnswer": "En el país D, el Gobierno aumenta los impuestos de patrimonio y renta."
    }
    ,
    {
        "question": "131. El poder de policía es facultad constitucional del congreso de la república y del presidente colombiano. En este sentido, dicho poder constitucional se manifiesta en: Opciones de respuesta:\n\n",

        "answers": [
        "Decretar, sancionar y promulgar todas las leyes",
            "Decretar normas de carácter general y aplicarlas",
            "Decretar, simultáneamente, leyes generales y aplicarlas",
            "Decretar normas de carácter particular y aplicarlas."
        ],
        "correctAnswer": "Decretar normas de carácter general y aplicarlas"
    },
    {
        "question": "132. El ministro de Hacienda Juan Manuel Santos Calderón en el 2000 dijo: “El Ministerio de Minas y Energía es quien tiene la capacidad técnica y la información suficiente para certificar el valor de referencia de venta al público del precio del galón de combustible, dijo de otra forma el Congreso debe delegar en el Ministerio la fijación de los valores que servirán de base gravable de la sobretasa a la gasolina y conforme a la Constitución de Colombia se encuentra conforme a derecho”.\n\nComo abogado javeriano experto en temas de derecho tributario señale la opción correcta:",
        "answers": [
            "El Ministerio de Hacienda Juan Manuel Santos Calderón se equivoca al no observar el principio de legalidad tributaria y de certeza tributaria.",
            "El ministro se encuentra en lo cierto porque el principio de eficiencia y orden espontáneo es de orden constitución.",
            "El ministro se encuentra en los cierto porque constituye un principio de eficiencia a través de la regulación de leyes marco.",
            "El ministro de Hacienda se equivoca al no observar el p. de irretroactividad de las normas tributarias."
        ],
        "correctAnswer": "El Ministerio de Hacienda Juan Manuel Santos Calderón se equivoca al no observar el principio de legalidad tributaria y de certeza tributaria."
    },
    {
        "question": "133. El día 22 de octubre Pierre-Auguste compra en Avianca.com un tiquete aéreo para volar Cali-Chicago el 2 de nov por un valor de $416; desafortunadamente al cuarto día Pierre-Auguste desea retractarse de la compra, porque le cancelaron la exposición artística en el Millemun Park (Chicago). \n\nConforme al anterior caso, ¿procedería el derecho de retracto y por qué?",
        "answers": [
            "Sí procede porque aún no transcurren los 5 días siguientes a la compra.",
            "No procede porque no fue ejercido en las 48 horas siguientes a la compra.",
            "No procede porque los contratos aéreos constituyen una excepción al dd de retracto.",
            "Sí procede porque la compra se realizó a través de un método no tradicional."
        ],
        "correctAnswer": "Sí procede porque aún no transcurren los 5 días siguientes a la compra."
    },
    {
        "question": "134. Jairo es retenido por un grupo de desconocidos, quienes lo internan en la selva y no dan información sobre su paradero ni reconocen que lo privaron de la libertaAsí transcurren 6 meses, hasta que los desconocidos le quitan la vida y lo entierran en medio de la selv5 años después, se captura a una persona que hizo parte de ese grupo de desconocidos, quien en interrogatorio de indiciado reconoce haber participado en el plagio, pero no aporta información adicional.\n\nUsted como Fiscal acusa a esta persona por:\n\n",

        "answers": [
        "DESAPARICIÓN FORZADA agotado durante 6 meses, en concurso heterogéneo con HOMICIDIO.\n\n",
        "SECUESTRO SIMPLE agotado durante 6 meses, en concurso heterogéneo con HOMICIDIO AGRAVADO.",
            "DESAPARICIÓN FORZADA sin agotamiento aún.",
            "SECUESTRO SIMPLE agotado durante 5 años y 6 meses."
        ],
        "correctAnswer": "DESAPARICIÓN FORZADA sin agotamiento aún."
    },
    {
        "question": "135. De acuerdo con la jurisprudencia de la Corte Constitucional, el estado de invalidez es una situación física o mental que impide a la persona desarrollar una actividad laboral remunerada, debido a la considerable disminución de sus capacidades físicas e intelectuales, de manera tal que no le es dable suplir por sí mismo una vida dignDe otra parte, la Corte Suprema de Justicia ha señalado que “como la invalidez es un estado que tiene relación directa con el individuo y con la sociedad en la cual se desenvuelve, el criterio de evaluación debe tener patrones científicos que midan hasta qué punto el trabajador queda afectado para desempeñar la labor de acuerdo con las características del mercado laboral.”\n\nEn el enunciado, la Corte Constitucional y la Corte Suprema de Justicia se refieren al concepto de:\n\nPérdida de capacidad laboral para determinar el grado de invalidez",
        "answers": [
            "Estructuración del estado de invalidez",
            "Deficiencias en la calificación de la invalidez",
            "Origen de la invalidez"
        ],
        "correctAnswer": "Estructuración del estado de invalidez"
    },
    {
        "question": "138. María presenta juicio de investigación de la paternidad acumulada con la acción de petición de herencia ante el juez de familia de Cali el día 15 de agosto de 2020, en contra de los hermanos de simplemente paternos (simple conjunción) de su presunto padre (llamado Tomás) como herederos de él. Tomás murió en Cali el día 25 de marzo de 2015, siendo cremados sus restos. A usted lo contratan los hermanos de Tomás para que los defiend¿Qué excepción de las siguientes formularía usted?",
        "answers": [
            "Excepción de imposibilidad de probanza de familiaridad por ausencia de ADN.",
            "Excepción de falta de legitimación por pasiva.",
            "Excepción de caducidad de los efectos patrimoniales de la filiación.",
            "Excepción de imposibilidad de la relación familiar por desconocimiento personal."
        ],
        "correctAnswer": "Excepción de caducidad de los efectos patrimoniales de la filiación."
    }
    ,
    {
        "question": "139. A y B son 2 personas interesadas en constituir una sociedad por acciones simplificadas con las siguientes características:\n\n●\tA desea tener el control absoluto de la administración de la sociedad.\n\n●\tB privilegia el retorno financiero de su inversión por encima del control político de la sociedad.\n\nComo asesor jurídico, ¿cuál de los siguientes tipos de acciones les recomendaría para materializar su idea de negocio?\n\nPara A: acción con dividendo preferencial sin derecho a voto y para B acción de voto múltiple 1:2 donde B tenga dos votos por cada acción",
        "answers": [
            "Para A: acción de voto múltiple 1:2 donde A tenga dos votos por cada acción, y para B: acción con dividendo preferencial sin derecho a voto",
            "Para A: acción de voto múltiple 1:2 donde A tenga dos votos por cada acción, y para B: acción ordinariE",
            "Para A: acción ordinaria y para B: acción ordinaria."
        ],
        "correctAnswer": "Para A: acción de voto múltiple 1:2 donde A tenga dos votos por cada acción, y para B: acción con dividendo preferencial sin derecho a voto"
    },
    {
        "question": "140. Dentro de un proceso el demandado formula nulidad procesal fundamentándose que no le notificaron personalmente el auto de la reforma de la demanda, sino por estado. Si usted es el Juez debe:",
        "answers": [
            "A.\tRechazar la nulidad impetrada, toda vez que esa providencia se le notifica por estado.",
            "Rechazar la nulidad impetrada, toda vez que esa providencia se notifica por conducta concluyente.",
            "declarar la nulidad impetrada, toda vez que dicha providencia se le debe notificar personalmente.",
            "Declarar la nulidad impetrada siempre y cuando la ST que se pronuncie sea adversa a dicha parte indebidamente notificada"
        ],
        "correctAnswer": "Rechazar la nulidad impetrada, toda vez que esa providencia se le notifica por estado."
    },
    {
        "question": "141. Sandra y María son amigas desde el colegio. Un día Sandra le pide a María que la acompañe a realizar unos pagos que debe hacer en dinero en efectivo, invitación a la que está accede. En el camino antes de llegar al sitio donde van a pagar, paran en un almacén y Sandra se baja, dejando su bolso en el carro con su amigMaría cede a la tentación y coge el bolso con el dinero y huye. Sandra va a presentar una denuncia contra María y acude a usted como abogado penalista para que le indique por cuál delito lo hace. Su concepto es:",
        "answers": [
            "Hurto simple",
            "Hurto calificado por haberse cometido sobre medio motorizado.",
            "Abuso de confianza.",
            "Hurto agravado por la confianza."
        ],
        "correctAnswer": "Hurto agravado por la confianza."
    }
    ,
    {
        "question": "142. El viceministro de Energía en conjunto con el Alcalde de la ciudad se encuentran preocupados por las altas tarifas de energía eléctrica que se ofrecen en la ciudad de Cali. Revisando el mercado, observan que dentro de la ciudad existen 3 distribuidores con la siguiente cuota de mercado: EMCALI E.S.P tiene el 50%, Distrienergy S.A E.S.P. tiene el 25%, y DICEL S.E.S.P tiene el 25% del mercado. Actualmente, faltan 9 meses para que terminen los contratos de concesión. Teniendo en cuenta lo anterior, el viceministro y el alcalde presentan una consulta pública un proyecto de reglamentación de la ley en donde se terminan los contratos de concesión y se le otorga todo el mercado a EMCALI E.S.P.\n\n¿Es posible que, al término de los contratos de concesión, se pueda darle todo el mercado a EMCALI E.S.P. y así subsidiar las tarifas para que bajen los precios?\n",
        "answers": [
            "Sí lo puede hacer porque la energía eléctrica es un bien público cuyo servicio debe ser prestado directamente por el Estado.",
            "Sí lo puede hacer porque el contrato de concesión terminó y por consiguiente no se presenta competencia desleal.",
            "No lo puede hacer porque es una conducta que constituye una práctica comercial restrictiva encaminada a bloquear la participación de competidores en la distribución de energía eléctrica.",
            "No lo puede hacer porque es una conducta encaminada a limitar la participación de competidores en el mercado de prestación del servicio de energía eléctrica en la ciudad de Cali."
        ],
        "correctAnswer": "No lo puede hacer porque es una conducta que constituye una práctica comercial restrictiva encaminada a bloquear la participación de competidores en la distribución de energía eléctrica."
    }
    ,
    {
        "question": "143. Pedro ha golpeado en distintas oportunidades a su hijo menor de edad, causándole diversas lesiones en cada evento, lo cual ha obligado a internar al niño en el hospital. Por causa de dichas lesiones, el menor finalmente muere dado que las lesiones se fueron agravando de manera progresivPedro debe responder por:\n\n\tHomicidio culposo.",
        "answers": [
            "Homicidio agravado.",
            "Lesiones personales agravadas como delito continuado. Art 42",
            "Lesiones personales agravadas en concurso con homicidio agravado."
        ],
        "correctAnswer": "Homicidio agravado."
    },
    {
        "question": "144. Pangea es una Sociedad por Acciones Simplificada que se dedica al diseño y comercialización de ropa de alta costurLos propietarios de Pangea S.A.S Aureliano Arjona con un 40% y Tulia Arjona, quien además es la Gerente General, tiene un 60% del capital accionario. El área de innovación y desarrollo de Pangea S.A.S. un tipo de tela que cambia de color cuando el producto esta en contacto con el virus del Sars - Cov - 2. Aureliano Arjona, el único sobrino de Tulia, al ser ingeniero de materiales se apersona del proyecto y contrata a una firma de Patentes de la Espriella Asociados, el servicio de patente de invención de la tela que identifica el virus del Sars - Cov -2 en Colombia, Latam y Estados Unidos.\n\n¿De acuerdo con la legislación nacional, qué calidad jurídica podría argumentarse entre Aureliano Arjona con la Sociedad por Acciones Simplificada?",
        "answers": [
            "Administrador de hecho.",
            "Factor comercial",
            "Agente mercantil",
            "Trabajador"
        ],
        "correctAnswer": "Administrador de hecho."
    },
    {
        "question": "145. El señor Juan estaba vinculado mediante contrato de trabajo verbal desde el mes de febrero de 2018 y el día 5 de junio de 2020 recibió una carta en la que le indicaban que su contrato laboral a término indefinido terminaría el día 30 de junio de 2020 debido a una reestructura administrativa y organizacional que había concluido con la supresión de su cargo. Al momento de la liquidación final de prestaciones sociales y demás derechos laborales el empleador le reconoció los siguientes derechos laborales: A) Auxilio de cesantía de los años 2018, 2019 y 2020; b) Intereses de Cesantía de los años 2018, 2019 y 2020; c) Prima de Servicios del último semestre laborado pues durante la vigencia de la relación laboral, el empleador pagó la prima de servicios en los meses de junio y diciembre de cada año y; d) compensación en dinero de las vacaciones pendientes de disfrute. De acuerdo a lo anterior, el señor Juan quiere saber si tiene otros derechos que pueda reclamar al Empleador y busca su asesoríA lo que su respuesta sería:",
        "answers": [
            "Que no tiene derecho a reclamar ningún valor adicional, teniendo en cuenta que en la liquidación habían incluido todos los derechos laborales causados durante la vigencia de la relación laboral",
            "Que podrá reclamar la indemnización por despido sin justa causa de acuerdo con el art 64 del CST, pues el motivo alegado por el empleador no es válido para terminar el contrato.",
            "Que podrá reclamar la indemnización moratoria del art 65 del CST, pues a la terminación del cto no se le pagaron todos los dd laborales causado durante la vigencia de la relación laboral.",
            "Que podrá reclamar la indemnización por despido sin justa causa del art 44 del CST y la sanción moratoria del art 99 de la Ley 50 de 1990 por no haber consignado las cesantías en el fondo respectivo."
        ],
        "correctAnswer": "Que podrá reclamar la indemnización por despido sin justa causa de acuerdo con el art 64 del CST, pues el motivo alegado por el empleador no es válido para terminar el contrato."
    }
    ,
    {
        "question": "146. El 24 de febrero, Fernando presta a Hugo, su entrañable amigo de infancia, la suma de 5 millones de pesos para que compre un computador de escritorio. La fecha de pago de los 5 millones se venció el 24 de julio. En el contrato de mutuo no se pactó un interés convencional o moratorio.\n\n¿Se encuentra legitimado Fernando para cobrar intereses, qué tipo de intereses y por qué monto?",
        "answers": [
            "Sí, debe pagar intereses, pero sólo remuneratorios y el monto es 6% anual.",
            "Sí debe para intereses moratorios y el monto es 6% anual.",
            "Sí, debe pagar intereses remuneratorios y moratorios y hasta 1.5 veces el interés bancario corriente.",
            "Sí debe pagar intereses moratorios hasta 1.5 veces el interés bancario corriente."
        ],
        "correctAnswer": "Sí debe para intereses moratorios y el monto es 6% anual."
    }
    
    ,
    {
        "question": "147. Las acciones violentas y crueles generadas por los conflictos armados contra los prisioneros de guerra y náufragos de las fuerzas armadas constituyen violación de:",
        "answers": [
            "violación del principio de igualdad.",
            "Violación del derecho internacional humanitario. Convención de ginebra",
            "de leyes estatutarias",
            "Violación internacional de derechos humanos."
        ],
        "correctAnswer": "Violación del derecho internacional humanitario. Convención de ginebra"
    }
    ,
    {
        "question": "148. A qué escuela o teoría se debe aplicar el principio no es posible separar la voluntad de acción del propósito perseguido por el sujeto actor",
        "answers": [
            "Clásica.",
            "Causalismo,",
            "Imputacionalismo.",
            "Positiva"
        ],
        "correctAnswer": "Clásica."
    },
    {
        "question": "149. El Principio Protector en el Derecho del Trabajo, implica el reconocimiento de la desigualdad estructural entre empleador y trabajador, por lo que los principios y normas van encaminadas a lograr el equilibrio de la relación laboral, de lo que se derivan 3 sub- principios: la favorabilidad, in dubio pro-operario y la condición más beneficiosDe acuerdo a lo anterior, NO se considera una expresión del Principio Protector el siguiente postulado:",
        "answers": [
            "A.\tQue ante la admisibilidad de distintas formas de interpretación de una norma, se deberá preferir la más favorable al trabajador.",
            "B.\tQue ante la sucesión normativa que desmejore derechos a un individuo, se permita la aplicación de una norma derogada con el fin de garantizar una expectativa legítima.",
            "C.\tQue ante la existencia de dos normas vigentes que sean aplicables a la misma situación el juez deberá escoger la más beneficiosa al trabajador."
        ],
        "correctAnswer": "Que ante la duda probatoria que subsista agotado el debate judicial, el juez deberá favorecer al demandado bajo el principio de la carga de la prueba"
    },
    {
        "question": "150. La Corte Constitucional tiene encargado el control abstracto y control concreto de constitucionalidaExplique en qué consiste el control concreto de dicha corporación: ",
        "answers": [
            "El control concreto o posterior es aquel que se ejercer sobre los decretos legislativos proferidos por el presidente en vigencia de uno de los estados de excepción y que incluye no solamente el control del decreto de la declaratoria del mismo sino también los decretos con fuerza de ley que se profieran en dicho estado.",
            "El control concreto consiste en la facultad discrecional de revisar el contenido y alcance de los fallos de tutela proferidas por cualquier juez de la república para determinar si son contrarios o no a la CN, también comprende el trámite de excusas de inasistencia por parte de los miembros de comisión permanente del Senado de la República o Cámara de representantes.",
            "El control concreto consiste en la facultad de revisión directa que realiza en virtud de las acciones públicas de inconstitucionalidad presentada por ciudadanos en contra de leyes de la Repúblicas expedidas por el Congreso y promulgadas por el Presidente, así como las objeciones presidenciales a leyes aprobadas por el Congreso.",
            "El control concreto o automático es aquella facultad que se ejerce en forma previa o posterior sobre la constitucionalidad de ciertas normas de alta incidencia para el devenir nacional y participación popular como las convocatorias a referendo o de Asamblea nacional constituyente, cuando se pretende sustituir la carta política."
        ],
        "correctAnswer": "El control concreto consiste en la facultad discrecional de revisar el contenido y alcance de los fallos de tutela proferidas por cualquier juez de la república para determinar si son contrarios o no a la CN, también comprende el trámite de excusas de inasistencia por parte de los miembros de comisión permanente del Senado de la República o Cámara de representantes."
    }
    ,
    {
        "question": "151. Durante 5 años Carlos Mario ha intentado procrear un hijo con su pareja siendo diagnosticado por su médico tratante como una persona infértil. Teniendo en cuenta la regulación colombiana frente a las técnicas de reproducción asistida ¿cuál es la función del Estado frente a la situación de Carlos?",
        "answers": [
            "Los procedimientos de técnicas asistidas no deben ser parte de los servicios del sistema general de salud en Colombia, por ende el Estado no está obligado a proporcionar los medios.",
            "La infertilidad es considerada una enfermedad, pero a pesar de ello no hay obligación de parte del Estado en financiar técnicas de reproducción, pero sí proporcionar acompañamiento psicosocial pertinente.",
            "La infertilidad aún no ha sido considerada una enfermedad y por ende el Estado aún no se encuentra actualmente en la obligación de financiar procedimiento de fertilización",
            "La infertilidad es considerada una enfermedad y por ende el Estado tiene la obligación de prestar el servicio de salud y financiar la realización de la misma."
        ],
        "correctAnswer": "La infertilidad es considerada una enfermedad, pero a pesar de ello no hay obligación de parte del Estado en financiar técnicas de reproducción, pero sí proporcionar acompañamiento psicosocial pertinente."
    },
    {
        "question": "152. El barco pesquero “DLG” de bandera venezolana ingresa a una zona de pesca ubicada a 201 millas náuticas desde la línea de base de la costa norte colombiana según su GPS. Al darse cuenta de dicha incursión, la Armada Nacional detiene a la embarcación mencionada indicándole que estaban en zona de mar territorial colombiano pues según el GPS y el sonar la embarcación se encontraba a 199 millas náuticas desde la línea de base de la costa norte colombiana.\n\nUsted ha sido contratado por el capitán del barco pesquero para que lo defienda, pero él quiere saber lo siguiente: ¿lo podían detener por encontrarse a 199 millas náuticas desde la línea de base de la costa norte colombiana?",
        "answers": [
            "No lo podían detener porque se encontraba fuera de la zona económica exclusiva.",
            "Sí lo podían detener por encontrarse en la zona contigua.",
            "Sí lo podían detener por encontrarse en la zona económica exclusiva.",
            "No lo podían detener porque se encontraba dentro de la zona contigua."
        ],
        "correctAnswer": "Sí lo podían detener por encontrarse en la zona económica exclusiva."
    }
    ,
    {
        "question": "153. Una persona comerciante celebra con una persona no comerciante un contrato cuyo objeto es la prestación de servicios propios de actividad aseguradora.\n\nPodemos afirmar que dicho acuerdo de voluntades:",
        "answers": [
            "A.\tEs regulado por la ley mercantil, atendiendo al criterio objetivo presentado en el código de comercio.",
            "Es regulado por la ley mercantil toda vez que una de las partes no es comerciante.",
            "Es regulado por la ley civil toda vez que una de las partes es no comerciante.",
            "Es regulado por la ley civil, atendiendo el criterio objetivo presentado en el código civil."
        ],
        "correctAnswer": "Es regulado por la ley mercantil, atendiendo al criterio objetivo presentado en el código de comercio."
    },
    {
        "question": "154. Conforme con el artículo 2 del Decreto 668 de 1998, se consideran establecimientos de crédito las instituciones financieras cuya función principal consista en captar en moneda legal recursos del público en depósitos, a la vista o a término, para colocarlos nuevamente a través de préstamos, descuentos, anticipos u otras operaciones activas de crédito. Señale el establecimiento que NO corresponde a un establecimiento de crédito:",
        "answers": [
            "Establecimiento Bancario.",
            "Corporación Financiera.",
            "Compañía de financiamiento (antes Compañía de financiamiento Comercial)",
            "Sociedades fiduciarias."
        ],
        "correctAnswer": "Sociedades fiduciarias."
    }
    ,
    {
        "question": "156. Los procesos laborales se clasifican en Ordinarios y Especiales. De acuerdo a lo anterior, en su condición de Juez Laboral del Circuito de Cali, usted debe estudiar la admisión de una demanda que indica ser un “proceso ordinario laboral de segunda instancia.” Los hechos buscan demostrar la existencia de un contrato laboral y al momento de cuantificar las pretensiones el demandante indica que el monto de estas es la suma de 4.000.000. En ese sentido usted deberá:",
        "answers": [
            "A.\tRechazar la demanda por falta de competencia y remitir el expediente al juez municipal de pequeñas causas laborales.",
            "B.\tInadmitir la demanda porque el proceso es de única instancia en virtud de la cuantía",
            "C.\tInadmitir la demanda porque no existen los procesos ordinarios de segunda instancia",
            "D.\tRechazar la demanda porque de los hechos se concluye que debe ser un proceso especial"
        ],
        "correctAnswer": "Rechazar la demanda por falta de competencia y remitir el expediente al juez municipal de pequeñas causas laborales."
    },
    {
        "question": "157. El Gobierno Nacional, mediante Decreto Legislativo expedido en el marco del estado de excepción de emergencia social, económica y ecológica, declarado en el marco de la Pandemia por Covid-19, determina que el Congreso de la República no podrá ejercer sus funciones en el capitolio nacional en la ciudad de Bogotá y determina que se podrán realizar las sesiones a través de plataformas digitales. En relación con la constitucionalidad del contenido del decreto.",
        "answers": [
            "El decreto es inconstitucional porque el gobierno nacional debía previamente pedir concepto al Congreso para que éste autorizara una modificación en su reglamento de funcionamiento.",
            "El decreto es constitucional porque el Gobierno Nacional tiene facultades para garantizar el orden público y el funcionamiento de las instituciones y por lo tanto tiene facultades implícitas para adoptar este tipo de medidas.",
            "El decreto es constitucional porque gobierno nacional tiene facultades de intervenir en situaciones que puedan afectar el orden público y la institucionalidad tal y como ocurre en el caso de la pandemia.",
            "El decreto es inconstitucional porque el gobierno nacional no puede vía de estado de excepción modificar el funcionamiento del Congreso."
        ],
        "correctAnswer": "El decreto es inconstitucional porque el gobierno nacional no puede vía de estado de excepción modificar el funcionamiento del Congreso."
    }
    ,
    {
        "question": "158. Desde hace 3 años Juan celebró un contrato de arrendamiento con Rocío, sobre el apartamento 101 del conjunto residencial Hojarasca Propiedad Horizontal. En el anterior fin de semana Juan salió de la ciudad, pero a su retorno encontró que la tubería del cuarto de ropas estaba rota por lo cual se inundó todo el apartamento, dañando muebles y enseres, y causando daños a la pared del apartamento contiguo 102. Funcionarios de EMCALI y la administración de la unidad al verificar el daño, le comentaron a Juan que el daño fue producto del desgaste natural de la tuberíDado lo anterior Juan consulta con usted sobre el caso y le pregunta: ¿Quién debe responder por los daños del apartamento 101 y del apartamento 102?",
        "answers": [
            "El arrendador por todos los daños.",
            "El arrendador por los daños del apartamento 101 y el conjunto residencial por los daños del apartamento 102.",
            "La administración del conjunto residencial por los daños del apartamento 102.",
            "Los funcionarios de EMCALI por los daños del apartamento 101."
        ],
        "correctAnswer": "El arrendador por todos los daños."
    }
    ,
    {
        "question": "102. El arrendatario por los daños del apartamento 101 y el conjunto residencial por los daños del apartamento 102. \n\nEl conjunto residencial Hojarasca por todos los daños. \n\n\n\n159. Pierre- Auguste es propietario mayoritario y administrador de Macondo S.A.S, una compañía que se dedica desde hace 10 años a fabricar tapabocas N-95 única y exclusivamente para vender al hospital de WailandiEl precio de venta que se acordó con el hospital de Wailandia es de 1 dólar por tapabocas. Después de que el gobierno declarara el Estado de emergencia económica y social en marzo de 2020 por la pandemia de Covid- 19 el precio de los tapabocas aumentó a 3 dólares por unidaLa compañía Postobón S.A hace una oferta por toda la producción de tapabocas a un precio de 4 dólares por tapaboca N-95. Pierre - Auguste como gerente general de Macondo S.A.S se niega a vender a Postobón S.toda la producción. Marcel Duchamp accionista minoritario demanda a Pierre por infringir su deber fiduciario, pues, en su criterio la decisión de no vender a Postobón S.fue desacertada en término de beneficio económico.\n\nLa Superintendencia de Sociedad no accede a las pretensiones del accionista minoritario porque:",
        "answers": [
            "La regla de discrecionalidad implica, que los jueces deben abstenerse de auscultar las decisiones adoptadas por los administradores en el ejercicio objetivo de su juicio de negocios.",
            "El deber de diligencia implica, la necesidad de que al administrador actúe conforme pleno conocimiento e ilustración sobre los diversos factores que se relacionan con ellas.",
            "El deber de lealtad implica, la necesidad de que el administrador actúe conforme pleno conocimiento e ilustración sobre los diversos factores que se relacionan con ellas.",
            "El deber de lealtad implica, la necesidad de que el administrador actúe en la forma que resultados de gestión no deberían ser revisado por el"
        ],
        "correctAnswer": "La regla de discrecionalidad implica, que los jueces deben abstenerse de auscultar las decisiones adoptadas por los administradores en el ejercicio objetivo de su juicio de negocios."
    },
    {
        "question": "160. Juan Manuel Castro Martínez es una persona acaudalada que desea hacer un documento por medio del cual pueda transmitir a sus hijos y a su novia los bienes que ha adquirido durante su vida, una vez él haya muerto transfiriendo el 60% de los bienes a su noviPara ello, lo contrata a usted por su experticia en derecho de sucesiones.\n\n¿Qué acto requiere el señor Juan Manuel Castro Martínez para lograr su objetivo?",
        "answers": [
            "A.\tUna donación con usufructo de por vida",
            "B.\tVarios contratos de compraventa para transmitir los bienes a quienes él quiere",
            "C.\tLa realización de un testamento",
            "D.\tUna partición en vida"
        ],
        "correctAnswer": "Una donación con usufructo de por vida"
    },
    {
        "question": "162. Dentro de un proceso de prescripción adquisitiva de dominio de un inmueble promovido por JORGE contra LUIS y terceros indeterminados, dentro del término de emplazamiento de los terceros indeterminados comparece MARÍA invocando su calidad de excluyente en los términos del Artículo 63 del CGP, por lo cual dentro del mismo proceso formula demanda pretendiendo para ella de manera total el bien objeto de prescripción. Si usted fuera el juez:",
        "answers": [
            "Si la demanda reúne los requisitos procede a admitirla y ordene la suspensión de la demanda inicial.",
            "Si la demanda reúne los requisitos, procede a admitirla.",
            "Rechaza la demanda de la excluyente por no acreditar el agotamiento de la conciliación prejudicial.",
            "Rechaza por improcedente la demanda de la excluyente."
        ],
        "correctAnswer": "Si la demanda reúne los requisitos procede a admitirla y ordene la suspensión de la demanda inicial."
    }
    ,
    {
        "question": "163. Según el CGP cuales de los siguientes asuntos en su totalidad NO se tramitan como procesos verbales:",
        "answers": [
            "reivindicatorio de dominio, nulidad de una promesa de compraventa, nulidad de un testamento, restablecimiento del equilibrio contractual de un contrato de obra por valor de $140 millones, impugnación de una paternidad.",
            "reivindicatorio de dominio, nulidad de compraventa, nulidad de un testamento, restablecimiento del equilibrio contractual de un contrato de obra por valor de $45 millones, declaración de existencia de una sociedad patrimonial de compañeros permanentes.",
            "reivindicatorio de dominio, nulidad de una compraventa, nulidad de un testamento, restablecimiento del equilibrio contractual de un contrato de obra por valor de $60 millones, declaración de rendición provocada de cuentas",
            "reivindicatorio de dominio, nulidad de una promesa de compraventa, nulidad de un testamento, restablecimiento del equilibrio contractual de un contrato de obra por valor de $100 millones, cancelación y reposición de un CDT por valor de 200 millones."
        ],
        "correctAnswer": "reivindicatorio de dominio, nulidad de una promesa de compraventa, nulidad de un testamento, restablecimiento del equilibrio contractual de un contrato de obra por valor de $100 millones, cancelación y reposición de un CDT por valor de 200 millones."
    }
    ,
    {
        "question": "165. Pierre - Auguste es propietario de Macondo S.A.S, una compañía que se dedica a vender agua en botella y cuenta con una participación del 1% del mercado nacional. El verano y los vientos de agosto se aproximan, y Macondo S.A.S, desea mejorar su posición en la venta de agua en botella, así que decide que venderá la unidad a la mitad del precio de su costo de producción.\n\nEl enunciado que mejor sintetiza este caso, sin cambiar su sentido, es: Macondo S.A.S, no puede ser sancionado por violar la libre competencia.",
        "answers": [
            "Porque no tiene posición dominante.",
            "Porque no realiza un acuerdo de precios.",
            "Porque agua en botella no es un producto sujeto al control de precios.",
            "Porque beneficia al consumidor."
        ],
        "correctAnswer": "Porque no tiene posición dominante."
    },
    {
        "question": "166. Un contrato celebrado por un menor emancipado en calidad de representante de alguien que le otorgó el poder, es un contrato:",
        "answers": [
            "Válido",
            "Inexistente",
            "Inoponible",
            "Nulo relativamente"
        ],
        "correctAnswer": "Válido"
    },
    {
        "question": "167. Entre Cesar y Ana María hay una demanda de divorcio presentada por Cesar contra Ana, invocando la causal de separación de cuerpos por más de 2 años. Las alegaciones de la demanda se ciñen exclusivamente al hecho de dejar de convivir juntos, con una narrativa que invita a interpretar que la misma es de común acuerdo. Ana María al contestar la demanda por medio de su apoderado describe que las razones conyugales, que hicieron que ella llegara al punto de no poder soportar más la vida con su esposo y es él, quien por sus amoríos con otra decide irse del hogar conyugal. Con base en los elementos que acompañan la carga de la prueba y los requisitos que se necesitan para establecer la veracidad de la causal invocada en la demanda a la luz de los conceptos de la Corte al respecto, puede decirse que el juez del proceso adoptará la siguiente postura en el proceso:",
        "answers": [
            "La causal invocada es subjetiva, pues no se encuentra detallado en el código causales objetivas para el divorcio, sin embargo, la aceptación de Ana María del hecho de la separación de cuerpos plantea un claro escenario objetivo, en donde a pesar de las quejas por el comportamiento de su esposo, el divorcio debe otorgarse a favor del acto y ella será condenada en costas.",
            "La causal invocada en la demanda es de tipo objetivo, y en la medida que Ana María reconoce en su contestación que la separación de cuerpos es cierta, el juez no tiene en cuenta más argumentos y por ende el divorcio se otorga sin mayor consideración.",
            "La causal invocada si bien es considerada por el legislador como una condición de tipo objetivo, demanda del juzgador la obligación de revisar las razones por las cuales la separación de hecho se dio, y propender por exigir al actor, mediante auto motivado, que fundamente su posición frente a los argumentos de Ana María, para así tratar de tener los mejores y más completos argumentos para llegar al pleno convencimiento de quién fue el verdadero autor del rompimiento.",
            "La causal invocada si bien es considerada por el legislador como de tipo objetivo, no es menos cierto que demanda del juzgador la obligación de revisar las razones por las cuales la separación de hecho se dio, pues es un claro incumplimiento de los deberes contractuales del matrimonio. En esa medida los argumentos de Ana María deben revisarse en audiencia y atender el soporte probatorio aportado para llegar al pleno convencimiento de quien fuera el verdadero autor del rompimiento."
        ],
        "correctAnswer": " La causal invocada si bien es considerada por el legislador como de tipo objetivo, no es menos cierto que demanda del juzgador la obligación de revisar las razones por las cuales la separación de hecho se dio, pues es un claro incumplimiento de los deberes contractuales del matrimonio. En esa medida los argumentos de Ana María deben revisarse en audiencia y atender el soporte probatorio aportado para llegar al pleno convencimiento de quien fuera el verdadero autor del rompimiento."
    }
    ,
    {
        "question": "168. Gildardo realiza un contrato de agencia comercial con Tancredi, para que este último promocione y explote el negocio “Chontaduros del Pacifico” en la ciudad de RiohachPara lo anterior, suscriben el correspondiente contrato, en el cual estipulan lo siguiente: “Gildardo pagará al agente Tancredi, el 10% del valor de las ganancias obtenidas en la explotación del negocio. Desde ya el agente renuncia a la prima por determinación de que habla el artículo 1324 del Código de Comercio.”\n\n¿A qué concepto corresponde la promoción y explotación del negocio “Chontaduros del Pacífico”?\n\nObjeto de la obligación\n\nObjeto ilícito\n\nObjeto de la prestación",
        "answers": [
            "Objeto del contrato.",
            "Objeto de la obligación",
            "Objeto ilícito",
            "Objeto de la prestación"
        ],
        "correctAnswer": "Objeto del contrato."
    }
    ,
    {
        "question": "170. María y Juan están casados desde el año 2000. En septiembre de 2020 Juan sufre un accidente y fallece. Su sucesión debe tramitarse intestadDeja dos hijos menores de edad y su sociedad conyugal estaba vigente. Tiene una casa adquirida en el año 2012, deja dos carros de alta gama adquiridos ambos en el año 2019, una porción en la casa de sus padres equivalente al 25% de la totalidad del predio que sus padres le pasaron a título de compraventa en el año 1999 y un apartamento a su nombre que adquirió por adjudicación en remate pero que en realidad es de su hermano menor y sobre el cual hay una promesa de compraventa que se quedó firmada y lista para concretar el traspaso, pero se acaeció la muerte.\n\nUsted como abogado de la viuda que asesoría le da para que el trámite sea el más pertinente:\n\nLa sucesión solo puede llevarse a cabo ante juez de familia pues hay 2 menores de edaLos bienes que entran a título de gananciales son la casa adquirida en el 2012, los 2 vehículos y el apto pues la promesa de compraventa pierde su validez con la muerte del vendedor. La casa paterna no es un bien social y por ende solo entra en la sucesión de los menores. \n\nLa sucesión puede tramitarse de común acuerdo en Notaria pues a pesar de que los herederos del causante don 2 menores de edad, el hermano del difunto es acreedor de la sucesión y es mayor de edaLos bienes que entran a titulo de gananciales son la casa adquirida en el 2012, los dos vehículos. El apto del hermano es un pasivo pues la promesa de compraventa tiene plena validez a pesar de la muerte del vendedor. La casa paterna no es un bien social y por ende solo entra en la sucesión de los menores. \n\nLa sucesión solo puede llevarse a cabo ante notario pues el es el que decide dar fe de la vigencia de la promesa de compraventa del apto, que el difunto Juan hizo a su hermano. Los bienes que entra a título de gananciales son la casa adquirida en el 2012, los dos vehículos. La casa paterna no es un bien social y por ende solo entra en la sucesión de los menores.",
        "answers": [
            "La sucesión solo puede llevar ante juez de familia pues hay 2 menores de edaLos bienes que entran a título de gananciales son la casa adquirida en el 2012, los dos vehículos. El apto del hermano es un pasivo pues la promesa de compraventa tiene plena validez a pesar de la muerte del vendedor. La casa paterna no es un bien social y por ende solo entra en la sucesión de los menores.",
            "La sucesión solo puede llevarse a cabo ante juez de familia pues hay 2 menores de edaLos bienes que entran a título de gananciales son la casa adquirida en el 2012, los 2 vehículos y el apto pues la promesa de compraventa pierde su validez con la muerte del vendedor. La casa paterna no es un bien social y por ende solo entra en la sucesión de los menores.",
            "La sucesión puede tramitarse de común acuerdo en Notaria pues a pesar de que los herederos del causante don 2 menores de edad, el hermano del difunto es acreedor de la sucesión y es mayor de edaLos bienes que entran a titulo de gananciales son la casa adquirida en el 2012, los dos vehículos. El apto del hermano es un pasivo pues la promesa de compraventa tiene plena validez a pesar de la muerte del vendedor. La casa paterna no es un bien social y por ende solo entra en la sucesión de los menores.",
            "La sucesión solo puede llevarse a cabo ante notario pues el es el que decide dar fe de la vigencia de la promesa de compraventa del apto, que el difunto Juan hizo a su hermano. Los bienes que entra a título de gananciales son la casa adquirida en el 2012, los dos vehículos. La casa paterna no es un bien social y por ende solo entra en la sucesión de los menores."
        ],
        "correctAnswer": "La sucesión solo puede llevar ante juez de familia pues hay 2 menores de edaLos bienes que entran a título de gananciales"
    },
    {
        "question": "171. La forma de reparación de los perjuicios inmateriales o extrapatrimoniales corresponde a:",
        "answers": [
            "una compensación",
            "una retribución",
            "un restablecimiento",
            "una indemnización"
        ],
        "correctAnswer": "una compensación"
    },
    {
        "question": "172. La señora Rosa Pérez nació el 3 de mayo de 1965 y se afilió a la ISS el día  de marzo de 1990 entidad en la que realizó aportes de manera ininterrumpida hasta el 30 de ene de 2011, fecha en la que se quedó desempleadEn el 2019 le diagnosticaron una enfermedad que le generó una pérdida de capacidad del 40% con una deficiencia del 28% y una afectación en el rol laboral de 12%. La sra Rosa desea saber qué tipo de prestación económica puede reclamar al Sistema general de pensiones, por lo que usted en calidad de abogada asesora le indica que: \n\npodrá reclamar la pensión especial de vejez por deficiencia física, psíquica y sensorial. \n\npodrá reclamar una pensión de vejez ordinaria por cumplir con los requisitos exigidos por la norma vigente. \n\npodrá reclamar pensión de invalidez de origen común por haber estado desempleada desde el 2011 y haber perdido su capacidad laboral.",
        "answers": [
            "podrá reclamar la pensión especial de vejez por deficiencia física, psíquica y sensorial.",
            "podrá reclamar una pensión de vejez ordinaria por cumplir con los requisitos exigidos por la norma vigente.",
            "podrá reclamar pensión de invalidez de origen común por haber estado desempleada desde el 2011 y haber perdido su capacidad laboral.",
            "podrá reclamar la devolución de saldos ante la frustración pensional."
        ],
        "correctAnswer": "podrá reclamar la devolución de saldos ante la frustración pensional."
    }
    ,
    {
        "question": "173. El corredor se encarga:",
        "answers": [
            "Básicamente de vender las mercancías de su mandante.",
            "Depende del tipo de corretaje, podrá hacer distintas gestiones.",
            "De poner en contacto a las partes que celebran el negocio.",
            "Celebrar el negocio en representación de su mandante."
        ],
        "correctAnswer": "De poner en contacto a las partes que celebran el negocio."
    },
    {
        "question": "174. ¿Qué implica la expresión “los animales y otros seres vivos tienen dignidad en el mismo, porque al margen de que no manifiestan su voluntad es el denominado contrato social, si son sujetos que tienen propósito vital y finalidad en la existencia, tanto así que entran en relación directa y permanente con el ser humano”?",
        "answers": [
            "Existen personas que no son responsables de los daños que causen.",
            "Existen seres en el mundo que tienen la capacidad de ser responsables por todos los daños que causen aunque no sean personas.",
            "Existen seres que tienen la capacidad para ser titulares de derechos subjetivos pero no responsables de los daños que causen.",
            "Existen seres en el mundo que tienen la capacidad de ser responsables de todos sus actos individualmente."
        ],
        "correctAnswer": "Existen seres que tienen la capacidad para ser titulares de derechos subjetivos pero no responsables de los daños que causen."
    },
    {
        "question": "175. ¿Cuáles son los elementos fundamentales de la propiedad?",
        "answers": [
            "Posesión, uso, goce, disposición y reivindicación.",
            "Derecho real, derecho principal, poder de señorío, se ejerce sobre un bien individualizado, función determinada conforme a la ley.",
            "Tenencia, control, disfrute, transmisión y protección legal.",
            "Aprovechamiento, titularidad, exclusividad, transferibilidad y protección jurídica."
        ],
        "correctAnswer": "Derecho real, derecho principal, poder de señorío, se ejerce sobre un bien individualizado, función determinada conforme a la ley."
    },
    {
        "question": "177. Habiéndose pronunciado una sentencia en segunda instancia por un Tribunal del Distrito del Distrito judicial dentro de un proceso de resolución de una promesa de compraventa en la cual se confirmó la sentencia de primera instancia, en la que se resolvió el negocio celebrado y condenó al demandado a pagar perjuicios por valor de $850’ millones. El demandado formula dentro de los 5 días siguientes a su notificación recurso de Casación, El Tribunal debe:",
        "answers": [
            "Conceder el recurso de casación pues se cumple con el presupuesto de la cuantía para recurrir",
            "Negar conceder el recurso de casación, pues por la naturaleza del proceso no es procedente el recurso.",
            "Conceder el recurso de casación, pues el recurso se interpuso dentro del término y adicional se cumple con la cuantía para recurrir.",
            "Negar conceder el recurso, pues el mismo no cumple con el presupuesto de cuantía para recurrir"
        ],
        "correctAnswer": "Negar conceder el recurso, pues el mismo no cumple con el presupuesto de cuantía para recurrir"
    },
    {
        "question": "178. La escritura de hipoteca se debe registrar dentro de un plazo que define la ley, ¿qué ocurre si no se registra dentro de dicho tiempo?",
        "answers": [
            "Es nula.",
            "Es inexistente.",
            "Caduca.",
            "Es inoponible"
        ],
        "correctAnswer": "Caduca."
    },
    {
        "question": "179. Una obligación con cuatro toros de ganadería de Mondoñedo (estos toros hacen parte de una de las ganaderías más importantes en Colombia y son unos de los toros más reconocidos en la fiesta brava colombiana) es una obligación de:",
        "answers": [
            "Facultativa",
            "De cuerpo cierto",
            "Alternativa",
            "Género"
        ],
        "correctAnswer": "De cuerpo cierto"
    },
    {
        "question": "180. Dentro de un proceso de restitución de inmueble arrendado que se tramita en un juzgado civil del circuito y que está fundamentado en el subarriendo del inmueble arrendado, el juez en la audiencia de instrucción y juzgamiento dicta sentencia mediante la cual declara terminado el contrato por incumplimiento del arrendatario y ordena la entrega, frente a la cual el demandado dentro de los (3) días siguientes interpone recurso de apelación, pues considera que el juez no apreció adecuadamente las pruebas con las cuales acreditó que las demás personas que ocupan el inmueble arrendado son familiares del arrendatario a los cuales este ha permitido que vivan con el sin tener que pagar canon o contraprestación algunSi usted fuera juez: Art 384#9",
        "answers": [
            "Concedo el recurso, pues considero que el proceso es de doble instancia",
            "Concede el recurso, pues considero que está debidamente",
            "Rechazo el recurso, pues considero que el proceso es de única instancia.",
            "Rechazo el recurso, pues considero que las pruebas fueron debidamente analizadas y tenidas en cuenta."
        ],
        "correctAnswer": "Concedo el recurso, pues considero que el proceso es de doble instancia"
    },
    {
        "question": "182. Estando, tramitándose ante el superior un recurso de apelación contra una sentencia el demandante presenta desistimiento del proceso, por lo que el superior debe:",
        "answers": [
            "Acceder a la solicitud pues el proceso no se ha fallado en última inst.",
            "Negar la solicitud, pues lo que ha debido de hacerse es desistir del recurso de apelación",
            "Negar la solicitud, pues el proceso ya se falló en 1 inst.",
            "Acceder a la solicitud siempre y cuando la misma esté coadyuvada por la contraparte"
        ],
        "correctAnswer": "Acceder a la solicitud pues el proceso no se ha fallado en última inst."
    },
    {
        "question": "183. La responsabilidad que tiene el deudor ante el acreedor es:",
        "answers": [
            "Una obligación que debe cumplirse cuando llegue el momento de hacerse exigible",
            "Patrimonial",
            "Una obligación que se debe cumplir",
            "Personal"
        ],
        "correctAnswer": "Patrimonial"
    },
    {
        "question": "184. Maria y Juan son una pareja casada desde 1990. María tenía un lote antes de casarse que avaluando a precio actual asciende a 10 millones. Durante su matrimonio con Juan construyen sobre una casa que según el avalúo asciende a la suma de 400 millones. Adquieren dos carros en los dos últimos años de su matrimonio. Un BMW que está avaluado en 80 millones y una camioneta Nissan que vale 02 millones. Juan adquirió un préstamo de libre inversión con el banco Bbva por 35 millones para poder arreglar el techo de su casa y pintarla completamente, del cual ha pagado 8.5 y adeuda el saldo. De los carros se deben dos años de impuestos por 2.2 del BMW y 1.2 de la Nissan. Se han divorciado y por efecto de la disolución de su sociedad conyugal deben pasar a liquidarla.\n\n¿Cuál es el valor de los activos que se deben asignar en la división de ganancias, conforme a las reglas de liquidación, que le corresponde a cada uno?\n\nPara María: $80 millones del lote, $160 mill de las mejoras sobre el lote, $40 mill del BMW y 31 mill del Nissan. \n\nPara Juan: 160 mill de las mejoreas sobre el lote, 40 mill del BMW y 31 mill del nissan.",
        "answers": [
            " para Maria: $80 millones del lote. $146.75 millones de las mejoras sobre el lote. $38.9 millones del B,W y $30.4 millones del Nissan.",
            "Para Juan: $ 146.75 millones de las mejores sobre el lote. $38.9 millones del BMW y $30.4 millones de la Nissan.",
            "Para M: 80 mill del lote, 146.75 mill de las mejoras sobre el lote, $40 mill del BMW y $31 mill del Nissan.",
            "Para M: 80 mill del lote, 160 mill de las mejoras sobre el lote, 38.9 mill del BMW y 30.4 mill del nissan. Para J: 160 mill de las mejoras sobre el lote, 38.9 mill del BMW y 30.4 mill del nissan."
        ],
        "correctAnswer": " para Maria: $80 millones del lote. $146.75 millones de las mejoras sobre el lote. $38.9 millones del B,W y $30.4 millones del Nissan."
    },
    {
        "question": "185. ¿Cuál mecanismo de defensa tiene el fiador?",
        "answers": [
            "excepción de excusión.",
            "Beneficio de inventario",
            "Excepciones cambiarias",
            "Beneficio de pago"
        ],
        "correctAnswer": "excepción de excusión."
    },
    {
        "question": "186. Cuando se ha contraído por muchas personas o para con muchas personas la obligación de una cosa divisible, cada uno de los deudores en el primer caso es obligado solamente a su parte o cuota de la deuda, y cada acreedor, en el segundo, solo tiene derecho para demandar su parte o cuota, se dice:",
        "answers": [
            "Indivisible",
            "Plural y simple",
            "Solidaria",
            "Conjunta"
        ],
        "correctAnswer": "Conjunta"
    },
    {
        "question": "187. Si se cumpliera la prestación, en cuál de los casos nos encontramos ante una obligación natural:",
        "answers": [
            "comprometerse a hacer una casa en el árbol del acreedor sin estar estipulado.",
            "La prohibición de no fumar en lugares públicos cerrados.",
            "Pagar intereses sin haberlos estipulado. “el pago de intereses se presume en el contrato de mutuo, sino hay debe estipularse”",
            "Pagar el registro mercario ante la SIC."
        ],
        "correctAnswer": "comprometerse a hacer una casa en el árbol del acreedor sin estar estipulado."
    },
    {
        "question": "188. Un pueblo indígena del sureste de Colombia advirtió hoy de que teme un desalojo policial por la fuerza de varios centenares de aborígenes que ocuparon una hacienda en las montañas de la localidad de Caloto. La organización informó en un comunicado que la finca, conocida como “La Emperatriz”, fue “Recuperada” al amanecer de este viernes por vecinos del Resguardo de Huellas, asentamiento a unos 600 km de Bogotá, en la zona rural de Caloto. Es una “acción pacífica de hecho”, defendió la ACIN, que la explicó como una parte de la lucha de los aborígenes “por la madre tierra”. Esta acción de la comunidad indígena ha sido realizada con el fin de reclamar las tierras que consideran suyas” continuó la misma fuente, que criticó a las autoridades gubernamentales por responder a las propuestas aborígenes de diálogo con “incumplimientos, engaños y abusos recurrentes”. El abogado cínico de la Espriella asesora a los propietarios de las tierras y les dice que la comunidad indígena puede llegar a ser propietario por ocupación. \n\n¿Por qué el concepto de Cínico de la Espriella carece de fundamento conforme al ordenamiento civil de Colombia?\n\n",
        "answers": [
            "La ocupación es un modo de adquirir el dominio que recae en bienes inmuebles urbanos.",
            "La ocupación es un modo de adquirir el dominio que recae en bienes inmuebles rurales no agrícolas.",
            "La ocupación es un modo de adquirir el dominio que exclusivamente recae en bienes muebles. Art 685 cc",
            "La ocupación es un modo de adquirir el dominio que exclusivamente recae en bienes materiales."
        ],
        "correctAnswer": "La ocupación es un modo de adquirir el dominio que exclusivamente recae en bienes muebles. Art 685 cc"
    },
    {
        "question": "189. MANUEL EL DESDICHADO con domicilio en Pereira próximo a casarse con LOLA LA VIVIDORA con domicilio en Pradera (Valle), le promete adquirir a la CONSTRUCTORA LA INCUMPLIDA S.con domicilio en Cali, un apartamento localizado en Barranquilla por valor de $ 133’000.000, en el cual cancelaría de manera exclusiva con recursos propios, pero exigió que la promesa de compraventa se hiciera a nombre de él y de su hermosa prometida y se dejara constancia que el que cancelaría el precio de venta sería él de manera exclusiva, todo a lo cual accedió la constructorA raíz de la pandemia generada por el Virus Covid 19 y las consiguientes restricciones de movilidad impuestas por el Gobierno Nacional, a MANUEL EL DESDICHADO varios clientes no le cancelan dineros que debían por lo cual incumple sus compromisos dinerarios con la constructorLa constructora en consecuencia decide demandar la resolución del contrato convenido. La mencionada demanda se puede promover ante:",
        "answers": [
            "El Juez Civil del Circuito de Palmira o ante el Juez Civil del Circuito de Pereira",
            "El Juez Civil del Circuito de Pereira o ante el Juez Civil del Circuito de Pradera",
            "El Juez Civil Municipal de Pereira o ante el Juez Civil Municipal de Pradera (art 18 CGP)",
            "El Juez Civil Municipal de Pradera, Juez Civil Municipal de Pereira, Juez Civil Municipal de Cali"
        ],
        "correctAnswer": "El Juez Civil Municipal de Pereira o ante el Juez Civil Municipal de Pradera (art 18 CGP)"
    },
    {
        "question": "190. Martín se encuentra preocupado, pues recientemente le han diagnosticado una enfermedad grave que le genera en el mediano plazo afectaciones motoras y cognitivas. El es padre soltero de 3 hijos y le consulta sobre instrumentos legales que puedan servirle para que su voluntad quede manifestada en caso de que no pueda comunicarse para el cuidado de sus hijos.\n\n¿Cuál sería la correcta recomendación legal entre los siguientes procedimientos legales o figuras jurídicas?",
        "answers": [
            "Construir una directiva anticipada",
            "Otorgar poder a un abogado para que en caso de que no pueda comunicarse, adelante el proceso de interdicción.",
            "Adelantar un proceso de interdicción desde ahora como medida preventiva, mediante apoderado judicial.",
            "Construir un fideicomiso civil para la administración de sus bienes"
        ],
        "correctAnswer": "Construir una directiva anticipada"
    },
    {
        "question": "191. Según el Código General del Proceso, señale cual es el trámite lógico y ajustado a derecho de los siguientes actos y etapas procesales cuando dentro de un proceso de resolución de un contrato de obra las partes asumieron las siguientes posturas hasta cuando se dicte sentencia: El demandado contestó la demanda y formuló excepción previa de indebida acumulación de pretensiones y cláusula compromisoria contenida en un otrosí del contrato no allegado con la demanda, las cuales no prosperaron y excepción de fondo, formuló demanda de reconvención y llamó en garantía a un subcontratistEl subcontratista formuló excepciones de fondo y el demandado en la demanda de reconvención formuló excepciones previas y de fondo.",
        "answers": [
            "1,4,5,2,3,7,6",
            "5,1,4,2,3,7,6",
            "5,2,1,4,3,7,6",
            "1,5,4,2,3,7,6"
        ],
        "correctAnswer": "5,1,4,2,3,7,6"
    },
    {
        "question": "1. Dar traslado de las excepciones previas y de fondo.\n\n2.\tFijar fecha para audiencia inicial.\n\n3.\tPracticar las pruebas de la excepción previa de existencia de clausula compromisoria y resolverla.\n\n4.\tDecidir la excepción previa de indebida acumulación de pretensiones.\n\n5.\tAdmitir el llamamiento en garantía y dar traslado.\n\n6.\tDesarrollar la audiencia de instrucción y Juzgamiento.\n\n7.\tDesarrollar el resto de etapas de la audiencia inicial. \n\n\n\n192. Para tramitar un proceso de nulidad por inconstitucional, la jurisdicción contencioso administrativa debe realizar los pasos que se muestran en la siguiente tabla: \n\n1. Registrar el proyecto de fallo\n\n2. Dar traslado al procurador general de la nación. \n\n3. Decretar el término probatorio\n\n4. Fijar el aviso de existencia de proceso\n\n5. Dictar st.",
        "answers": [
            "4, 3, 2, 1, 5",
            "3, 2, 1, 4, 5",
            "2, 1, 1, 4, 5",
            "3, 2, 5, 4, 5"
        ],
        "correctAnswer": "4, 3, 2, 1, 5"
    },
    {
        "question": "193. El señor Oscar López ha presentado demanda laboral en la que reclama el pago del auxilio de transporte, de la compensación en dinero de vacaciones y como consecuencia del no pago de dichos derechos laborales, solicita la condena al pago de la indemnización moratoria del artículo 65 del Código Sustantivo del Trabajo. Usted como Juez, al encontrar que efectivamente el empleador no pagó ni el auxilio de transporte ni las vacaciones, con relación a la indemnización reclamada resolvería lo siguiente:",
        "answers": [
            "Absolver al empleador del pago de la indemnización pues los derechos reclamados no son salario ni prestación social.",
            "Absolver al empleador del pago de la indemnización pues la buena fe se presume y no fue desvirtuada dentro del proceso judicial.",
            "Condenar al pago de la indemnización moratoria al observarse el incumplimiento de la obligación del empleador de pagar el auxilio de transporte y las vacaciones",
            "Condenar al pago de la indemnización moratoria por tratarse de derechos mínimos, ciertos e indiscutibles."
        ],
        "correctAnswer": "Absolver al empleador del pago de la indemnización pues los derechos reclamados no son salario ni prestación social."
    },
    {
        "question": "194. El decreto de emergencia Económica Social y Ecológica emitido por el presidente de la república estableció el cierre de las instituciones educativas desde el 16 de marzo hasta 30 de junio con el fin de \"conjurar la grave calamidad pública que afecta al país por causa del nuevo Coronavirus COVID-19\"Por otro lado, Juan (Contratante) había celebrado con María (Contratista) el servicio diario de catering con vigencia del 1 de enero de 2020 al 30 de junio, servicio que sería ejecutado en la institución educativa \"mi cabañita\".\n\nSobre dicha relación contractual, le consulta Juan sobre qué tipo de impacto genera la situación presentada en dicho contrato:\n\nSe genera fuerza mayor, pues la pandemia es un hecho de la naturalezLas partes se exoneran del cumplimiento de las obligaciones.",
        "answers": [
          "Se genera teoría de la imprevisión por cuanto es un evento imprevisto; debe buscarse la revisión contractual por parte de un juez.",
          "Se genera fuerza mayor, pues el decreto señalado genera imposibilidad de la obligación de suministrar. Las partes se exoneran del cumplimiento de las obligaciones.",
          "Se genera teoría de la imprevisión por cuanto es un evento imprevisto; las partes se exoneran del cumplimiento de las obligaciones."
        ],
        "correctAnswer": "Se genera teoría de la imprevisión por cuanto es un evento imprevisto; debe buscarse la revisión contractual por parte de un juez."
      }
      ,
    {
        "question": "176. Una persona desea vender un vehículo, pero para ello necesita la autorización de su cónyuge. Este requisito se enmarca en:",
        "answers": [
            "la capacidad de ejercicio",
            "la capacidad de goce",
            "la capacidad relativa",
            "la capacidad de disposición"
        ],
        "correctAnswer": "la capacidad relativa"
    }
    ,
    {
        "question": "196. Lourdes que quiere evitar que la amante de su esposo tenga un hijo la ataca causándole lesiones y afectando al feto, causándole lesiones. Lourdes acusada de:",
        "answers": [
            "Lesiones personales y lesiones al feto",
            "lesiones personales en concurso homogéneo.",
            "Lesiones personales preterintencionales.",
            "Homicidio en grado de tentativa en concurso homogéneo."
        ],
        "correctAnswer": "Lesiones personales y lesiones al feto"
    },
    {
        "question": "197. ¿Qué consecuencia jurídica tiene para el que NO SE inscriba en el registro civil de nacimiento de cada uno de los cónyuges? \n\nSe genera una limitación en los efectos propios del contrato, en forma general, por carencia de publicidad.\n\nLa consecuencia más importante es que dado el carácter propio del tipo de contrato, el cual requiere de la inscripción…. estricto cumplimiento, se sucedería que los efectos del matrimonio quedan suspendidos hasta que realice el registro completo.",
        "answers": [
          "La falta de anotación en los registros civiles de nacimiento NO altera la esencia del contrato, por ende, los efectos del matrimonio se producen con la mera celebración del contrato. El registro es meramente informativo ya que el registro que sí debe ser generado correctamente es el registro civil de matrimonio.",
          "Los efectos respecto a los derechos personales entre los esposos se producen conforme a la ley.",
          "e. La falta de inscripción en el registro civil de nacimiento puede invalidar el matrimonio en su totalidad, afectando sus efectos y validez."
        ],
        "correctAnswer": "La falta de anotación en los registros civiles de nacimiento NO altera la esencia del contrato, por ende, los efectos del matrimonio se producen con la mera celebración del contrato. El registro es meramente informativo ya que el registro que sí debe ser generado correctamente es el registro civil de matrimonio."
      }
      ,
      {
        "question": "198. Luis Alejandro Fernández viajó a bordo del buque insignia Escuela Gloria en donde está terminando su curso como integrante de la Armada Nacional de ColombiEl buque partió del puerto de Cartagena el día 05 de enero de 2018, con …. de llegada al puerto de Nueva York el día 10 de febrero de 2018, luego, llegada al puerto de Barcelona el día 30 de marzo de 2018, y con desembarco en el puerto de Cartagena el día 24 de abril de 2018. El día 5 de marzo de 2018, el segundo anota en la bitácora que en medio de la tempestad se presentó el marino Luis Alejandro Mier Fernández quien otorgó testamento solemne ante él y tres testigos. El día 23 de julio de 2018 muere el señor Luis Alejandro Mier Fernández en la ciudad de Cali (Valle), razón por la cual se presenta ante usted demanda de apertura de sucesión testada por parte del cónyuge supérstite del causante y los herederos del mismo. Datos relevantes:\n\n. \tEn cada puerto mencionado hay una oficina consular colombiana\n\n.\tTanto el cónyuge supérstite como los herederos conocen plenamente las disposiciones del testamento.\n\nSiendo usted el Juez del proceso. ¿admitiría la demanda de apertura de sucesión testada?:\n\n\tNo porque entre el desembarco y la muerte del señor ocurre la caducidad de la acción.\n\n\tSí porque fue la última voluntad del causante.",
        "answers": [
          "\tNo porque el testamento no fue entregado al agente consular colombiano respectivo.",
          "\tSí porque quienes la presentan tienen legitimación para ello.",
          "e. \tNo porque el testamento no fue otorgado ante un notario público."
        ],
        "correctAnswer": "\tNo porque el testamento no fue entregado al agente consular colombiano respectivo."
      }
      ,
    {
        "question": "199. Dentro de un proceso de sucesión intestada ante notario, Pedro debe partir la herencia entre los cinco hijos del causante otorgándole a cada uno el mismo porcentaje. Para que quede en firme la partición y les sea entregado cada parte a cada hijo, usted como abogado debe realizar las siguientes acciones en el orden adecuado jurídicamente:",
        "answers": [
            " Redactar la solicitud, entregar la solicitud, pagar los impuestos ante la DIAN, firmar la Escritura Pública, pagar los derechos notariales u registrales y registrar la Escritura Pública.",
            "   Pagar los impuestos ante la DIAN, redactar la solicitud, entregar la solicitud, pagar los derechos notariales y registrales, firmar la Escritura Pública y registrar la Escritura Pública.",
            "   Pagar los impuestos ante la DIAN, redactar la solicitud, entregar la solicitud, firmar la Escritura Pública, pagar los derechos notariales y registrales y registrar la Escritura Pública.",
            "   Redactar la solicituPagar los impuestos ante la DIAN, entregar la solicitud, pagar los derechos notariales y registrales, firmar la Escritura Pública y registrar la Escritura Pública."
        ],
        "correctAnswer": " Redactar la solicitud, entregar la solicitud, pagar los impuestos ante la DIAN, firmar la Escritura Pública, pagar los derechos notariales u registrales y registrar la Escritura Pública."
    },
    {
        "question": "200. El reglamento de trabajo es el conjunto de normas a que tienen que sujetarse el empleador y el trabajador, dentro de las cuales se deben establecer la escala de faltas y sanciones, así como el procedimiento para la aplicación de la potestad disciplinaria del empleador. De acuerdo a ello, la sentencia c-593 de 2014 estableció la obligación a cargo de los empleadores de garantizar el debido proceso y el derecho de defensa que contenga como mínimo los siguientes elementos:\n\n La notificación de la apertura del proceso disciplinario a la persona a quien se imputan las conductas posibles de sanción\n\nLa indicación de un término durante el cual el acusado pueda formular sus descargos, controvertir las pruebas en su contra y allegar las que considere necesarias para sustentar sus descargos\n\nEl pronunciamiento definitivo de las autoridades competentes mediante un acto motivado y congruente\n\nEl traslado al imputado de todas y cada una de las pruebas que fundamentan los cargos formulados\n\ne.\tLa imposición de una sanción proporcional a los hechos que la motivaron; y\n\nf. \tLa formulación de los cargos imputados, que puede ser verbal o escrita, siempre y cuando en ella consten de manera clara y precisa las conductas, las faltas disciplinarias a que esas conductas dan lugar y la calificación provisional de las conductas como faltas disciplinarias\n\ng.\tLa posibilidad de que el encartado pueda controvertir, mediante los recursos pertinentes, todas y cada una de las decisiones\n\nUn orden lógico para el diseño del proceso Disciplinario Laboral debería ser el siguiente:\n\nF, c, d, a, e, y g\n\nF, a, d, d, g y e.",
        "answers": [
          "A, f, d, b, c, e y g.",
          "A, b, c, d, e, f y g.",
          "e. A, b, c, f, d, e y g."
        ],
        "correctAnswer": "A, f, d, b, c, e y g."
      }
      ,
      {
        "question": "201. El comodato por regla general recae sobre bienes:",
        "answers": [
          "Solo inmuebles.",
          "Fungibles y consumibles.",
          "No consumibles",
          "Consumibles."
        ],
        "correctAnswer": "No consumibles"
      }
      ,
    {
        "question": "202. En los contratos de trabajo, no producen efecto las estipulaciones o condiciones ilícitas, que suscriba el trabajador y que desmejoren su situación, en relación con lo que establezca la legislación laboral, fallos arbitrales, pactos, convenciones colectivas, y reglamentos de trabajo. En el reglamento interno de trabajo se establece que las vacaciones se programaran a solicitud del trabajador que aquel que no solicite sus vacaciones en el mes siguiente al de su causación, perderá el derecho al disfrute del descanso y sólo procederá su compensación en dinero. Será una consecuencia de dicha norma:",
        "answers": [
            "Que el trabajador podrá solicitar el descanso siempre y cuando el derecho no haya prescrito.",
            "Que el trabajador solo pueda reclamar la compensación en dinero de sus vacaciones, por incumplir el término establecido en el reglamento.",
            "Que el trabajador podrá reclamar en cualquier momento su derecho al descanso anual de vacaciones.",
            "Que el trabajador pierde el derecho al pago de vacaciones"
        ],
        "correctAnswer": "Que el trabajador podrá solicitar el descanso siempre y cuando el derecho no haya prescrito."
    },
    {
        "question": "203. La expresión del código general del proceso que señala que “el juez se abstendrá de exigir y de cumplir formalidades generales innecesarias”, es fruto de:",
        "answers": [
          "El principio de legalidad como norma constitucional.",
          "El principio de derecho procesal como norma instrumental.",
          "El principio de derecho procesal como norma de orden público.",
          "El principio del derecho procesal como norma autónoma"
        ],
        "correctAnswer": "El principio de derecho procesal como norma instrumental."
      }
      ,
      {
        "question": "204. Marcela (contratante) desea celebrar un contrato de prestación de servicios con Mateo (contratista), con duración de 1 año y valor mensual de 1 millón de pesos. El objeto del contrato corresponde a “la asesoría en servicios de adiestramiento canino por parte de Mateo a favor de Marcela”, Marcela tiene como preocupación que Mateo no le cumpla el contrato, razón por la cual le ha pedido a UQue se redacte la más alta cláusula penal. Cual de las siguientes respuestas se ajusta a la normatividad Colombiana, atendiendo el pedido de Marcela:",
        "answers": [
          "Se puede establecer como cláusula penal hasta el valor de 2 millones de pesos, pues su límite duplo de la obligación principal.",
          "Se puede establecer como cláusula penal hasta el valor de 24 millones de pesos, pues su límite duplo de la obligación principal.",
          "Se puede establecer como cláusula penal hasta el valor de 12 millones de pesos, pues su límite es el monto máximo de la obligación principal.",
          "Se puede establecer como cláusula penal hasta el valor de 1 millón de pesos, pues su límite es el monto máximo de la obligación principal."
        ],
        "correctAnswer": "Se puede establecer como cláusula penal hasta el valor de 24 millones de pesos, pues su límite duplo de la obligación principal."
      }
      ,
      {
        "question": "205. Pierre-Auguste Renoir, desarrolla una actividad empresarial a través de una aplicación móvil. El negocio consiste en una aplicación móvil que permite un “time share” de apartamentos en un resort en el Caribe Colombiano. En caso de no utilizar él time share en un año se le devuelve el dinero pagado a una tasa del 10% efectivo anual más el depósito realizado. La empresa de Pierre-Auguste Renoir promociona su actividad a través de redes sociales y hace publicidad en motores de búsqueda como Google. En el primer mes de operaciones celebró operaciones con 15 usuarios por un valor de $1.000.000 por usuario. La superintendencia financiera de Colombia ordenó a la aplicación móvil la suspensión inmediata de las operaciones de captación no autorizadas al público.\n\nLa superintendencia Financiera interpreta inadecuadamente la legislación de captación masiva y habitual de dinero del público porque:",
        "answers": [
          "El pasivo con el público está compuesto por obligaciones contraídas con quince personas por un valor de $ 1.000.",
          "La empresa ha operado de manera irregular según la normativa de captación masiva de recursos del público.",
          "La empresa no ha obtenido la autorización requerida para captar dinero del público de forma masiva y habitual.",
          "La empresa no ha cumplido con los requisitos legales para operar como entidad financiera."
        ],
        "correctAnswer": "El pasivo con el público está compuesto por obligaciones contraídas con quince personas por un valor de $ 1.000."
      }
      ,

      {
        "question": "207. El menor Sofonías cae en un canal de aguas residuales. Agripina, experimentada nadadora y quien vive por los lados del citado canal, aprecia cuando el menor cae sin embargo nada hace para salvarlo y el menor muere ahogado. ¿Qué concepto jurídico se adecua al contexto?",
        "answers": [
          "Propio riesgo",
          "Omisión impropia",
          "Prohibición de regreso",
          "Omisión propia."
        ],
        "correctAnswer": "Omisión propia."
      }
,      
{
    "question": "208. En la Gaseosas del sur S.A., 20 trabajadores operarios de planta, 3 trabajadores del departamento de mercadeo, 10 trabajadores del departamento de contabilidad y 15 operarios de mantenimiento deciden fundar un sindicato. ¿De acuerdo con la clasificación legal, que tipo de sindicato deben fundar?",
    "answers": [
      "Sindicato gremial.",
      "Sindicato de empresa.",
      "Sindicato de oficios varios.",
      "Sindicato de industria."
    ],
    "correctAnswer": "Sindicato de empresa."
  }
  ,
  {
    "question": "209. Juan Manuel Casto Martínez, quien se encuentra actualmente casado con la señora Carolina Cruz Gutiérrez, y tiene cinco hijos con ella, realizó el procedimiento de declaración de ausencia por desaparición forzada para proteger los intereses de su esposa, de quien hasta el momento no se sabe su paradero, ni quien la tiene retenida y/o secuestradEn dicho proceso, obtuvo sentencia favorable que declaró la mera ausencia por desaparición forzada de la señora Carolina Cruz Gutiérrez. Desde su desaparición, han pasado 8 años, razón por la cual un amigo le recomienda que inicie el proceso de declaración de muerte por desaparecimiento, presentando la demanda ante el juez correspondiente. Surtidas todas las etapas procesales, el juez competente emite la sentencia denegando las pretensiones del señor Juan Manuel Castro Martínez.",
    "answers": [
      "Porque una persona que ha sido declarada ausente por desaparición forzada no puede dejar desamparados a sus hijos.",
      "Porque una persona que ha sido declarada ausente por desaparición forzada debe ser defendida por un abogado independiente.",
      "Porque una persona que ha sido declarada ausente por desaparición forzada debe ser buscada por las autoridades y los familiares de ésta.",
      "Porque una persona que ha sido declarada ausente por desaparición forzada no puede posteriormente ser declarada muerta por desaparecimiento."
    ],
    "correctAnswer": "Porque una persona que ha sido declarada ausente por desaparición forzada debe ser buscada por las autoridades y los familiares de ésta."
  }
  ,
  {
    "question": "210. La reforma constitucional es función pública en cabeza del legislador ordinario, lo que la hace función delegada del constituyente primario. El congreso colombiano ha delegado en varias oportunidades dicha tareas con resultados negativos. Hace algún tiempo, el congreso aprobó la reforma constitucional Equilibrio de Poderes, en la cual dispuso la prohibición de la reelección presidencial (art. 197 CP) y que ella solo puede ser modificada por el pueblo mediante referéndum. Constitucionalmente esta decisión es inválida en razón a que:",
    "answers": [
      "El constituyente derivado no puede delegar la delegación recibida de reformar la CP.",
      "No es competencia natural del constituyente derivado blindar el proyecto constitucional.",
      "Los mecanismos de reforma constitucional del texto 1991 no lo permiten.",
      "La complejidad coyuntural y sensibilidad del tema, requiere que decida el soberano."
    ],
    "correctAnswer": "No es competencia natural del constituyente derivado blindar el proyecto constitucional."
  }
  ,
  {
    "question": "211. ¿Qué tipo de sindicato es, el conformado por los trabajadores de un centro comercial?",
    "answers": [
      "Oficios varios",
      "De empresa",
      "Gremial",
      "Industrial"
    ],
    "correctAnswer": "De empresa"
  }
  ,
  {
    "question": "212. Un empleador (empresa colombiana), le pide al trabajador que una parte de sus servicios sean prestados de forma transitoria en el exterior, razón por la cual, este último se ve obligado a abandonar accidentalmente el país (Colombia), por razones del servicio prometido y durante períodos más o menos largos y frecuentes, sin que por ello haya dejado de ser habitante del  territorio nacional, ni se hubiese alterado el lugar donde se cumple la actividad patronal que requiere del servicio del trabajador (Colombia). \n\nEn consideración al caso anterior, y acorde a una interpretación correcta del artículo 2 del CST, al momento de determinar cuál sería la norma a aplicar en el caso objeto de análisis. Indique cuál de las siguientes afirmaciones es correcta: \n\nEl CST colombiano, según el artículo 2 “rige en todo el territorio nacional”, por lo tanto, resulta diáfano que ha de aplicarse solamente a las pertinentes relaciones laborales cumplidas en Colombia, esto es dentro del territorio nacional de forma exclusiva. \n\nPara el caso analizado, la respectiva relación de trabajo queda automáticamente excluida de la regulación de la ley laboral colombiana, en lo que concierne a los servicios prestados en el exterior. \n\nDebería verificarse la voluntad de las partes, pues esta podría determinar la norma aplicable y los contratantes cuentan con la potestad absoluta de convenir si quedan cobijados o excluidos del estatuto laboral colombiano.",
    "answers": [
      "Para el caso analizado se debe extender el imperio de la ley colombiana, la cual no deja ser aplicable por la circunstancia de que el trabajador deba adelantar en  desarrollo del contrato de trabajo labores más o menos extensas en el extranjero",
      "La normativa laboral colombiana no es aplicable en este caso ya que el trabajo se desarrolla en el extranjero, por lo que se regirá por la legislación laboral del país donde se presten los servicios.",
      "La aplicación de la ley colombiana dependerá de la nacionalidad del trabajador y del lugar donde se firme el contrato de trabajo.",
      "En este caso, la ley aplicable será determinada por la empresa, ya que tiene la potestad de elegir la legislación que regirá la relación laboral en el extranjero."
    ],
    "correctAnswer": "Para el caso analizado se debe extender el imperio de la ley colombiana, la cual no deja ser aplicable por la circunstancia de que el trabajador deba adelantar en  desarrollo del contrato de trabajo labores más o menos extensas en el extranjero"
  }
  ,
    {
        "question": "214. El concurso de conductas punibles se presenta cuando con una sola acción u omisión  o con varias acciones u omisiones, el agente infringe varias disposiciones de la ley penal o varias veces la misma disposición. En este sentido es posible  que se esté ante una pluralidad de acciones que se adecuan al mismo tipo penal, pero en realidad es una acción que se ha ejecutado de forma fraccionada.  A fin de garantizar la prohibición de doble incriminación, el derecho penal ha ideado criterios de interpretación que permiten conducir la unidad  de adecuación por unidad de tipo. Estos criterios son:\n\ncomplementariedad, alternatividad, especialidad, subsidiariedad.",
        "answers": [
            "subsidiariedad, consunción, alternatividad y especialidad.",
            "consunción, especialidad, heterogeneidad e identidad",
            "especialidad, subsidiariedad, alternatividad e identidad"
        ],
        "correctAnswer": "subsidiariedad, consunción, alternatividad y especialidad."
    },
    {
        "question": "215. Rosaura muere el día 10 de diciembre de 2017, sin dejar testamento. Sus únicos herederos son sus hijos Juan Andrés, Juan Alberto y Juan Camilo. Juan Andrés murió el día 17 de febrero de 2019, dejando como herederas a sus hijas Rosa y AurJuan Camilo muere el 20 de mayo de 2020, dejando como heredero a Gilberto. Por último, Juan Camilo muere el día 31 de julio de 2020, sin dejar herederos. ¿cómo se dividiría la sucesión de Rosaura?",
        "answers": [
          "Conforme al Código civil reformado por la Ley 1934, por cabezas para los nietos.",
          "Conforme al Código civil reformado por la Ley 1934, por estirpes para los nietos.",
          "Conforme al Código civil antes de la Ley 1934, por cabezas para los nietos.",
          "Conforme al Código Civil antes de la Ley 1934, por estirpes para los nietos."
        ],
        "correctAnswer": "Conforme al Código civil reformado por la Ley 1934, por estirpes para los nietos."
      },
    {
        "question": "216. El señor Rodrigo muere el día 09 de diciembre de 2010 dejando como patrimonio el 56 % de los derechos de propiedad de una casa, una finca de 13 hectáreas, $100.000.000 en su cuenta de ahorros, $120.000.000 de una acreencia a su favor por el contrato de suministro de caña al Ingenio Cañitas SAS y deudas por valor de $30.000.000 correspondiente a impuestos. Al momento de su muerte, estaba viva su compañera permanente y dos medias hermanas de los 5 medio hermanos que tuvo el señor. De los otros tres medio hermanos, dos dejaron descendenciFrente a los hechos anteriores ¿cómo se parte la herencia entre los hermanos?",
        "answers": [
            "Por estirpes para los sobrinos y por cabezas para las hermanas vivas.",
            "Por cabezas únicamente entre las hermanas vivas.",
            "Por cabezas tanto para las hermanas vivas como para los sobrinos.",
            "Por cabezas para los sobrinos y por cabezas para las hermanas vivas."
        ],
        "correctAnswer": "Por estirpes para los sobrinos y por cabezas para las hermanas vivas."
    },
    {
        "question": "217. El personero municipal de Belén de Chocontá recibe en su oficina a Alberto, su amigo de la infanciSu estimado amigo, le cuenta que desde hace años trabaja de la mano de un líder político de la región, que todos amigable y cariñosamente lo llaman “Meñique” por su corta y delgada figurMeñique, actualmente es sujeto de investigación por parte de la Personería Municipal de Belén de Chocontá, debido a un contrato de obra incumplido con la administración municipal. Alberto, en su alegórica forma de expresar sus ideas, le dice a su amigo el personero, que para que tenga tiempo para pensar sobre el archivo de esa investigación en contra de su amigo. Aunado a lo anterior, le ofrece sufragar todos los gastos del viaje de su hija y esposa, a quien también conoce desde hace muchos años. La conducta del personero es:",
        "answers": [
          "Abuso de autoridad por acto arbitrario e injusto.",
          "Lo relatado no es una conducta punible.",
          "Concusión.",
          "Cohecho propio."
        ],
        "correctAnswer": "Lo relatado no es una conducta punible."
      },
    {
        "question": "218. Felipe, Alejandra, Ángela, Álvaro y Natalia desean constituir este año (2021) la sociedad RyR S.que se dedicará principalmente a la compra de productos dermatológicos para su posterior comercialización. Para la constitución de la sociedad: (i) Felipe aportará una camioneta; y (ii) Álvaro, Alejandra, Ángela y Natalia aportarán recursos en dinero. Dicha sociedad contará con una planta de 10 trabajadores y activos totales de $500.000.000 (activos equivalente a 550,3 SMMLV aproximadamente). Felipe, Alejandro, Ángela, Álvaro y Natalia van a su oficina para que les indique mediante que documento deben constituir la sociedad, al respecto usted les diría que:",
        "answers": [
            "Debe constituirse necesariamente por escritura pública.",
            "No requiere para su constitución ni de documento privado, ni de escritura pública.",
            "Puede constituirse por documento privado o escritura pública.",
            "Debe constituirse necesariamente por documento privado."
        ],
        "correctAnswer": "Debe constituirse necesariamente por escritura pública."
    },
    {
        "question": "219. El señor Hector fue contratado por la firma de abogado ABC ASOCIADOS para realizar la labor de asistente jurídico, dicho contrato se suscribió por escrito pactandose un término de duración de tres (3) meses devengando un salario mensual de $ 1.000.000 y empezó a regir el 1 de febrero de 2020: el día 11 de mayo de 2021, la empleadora de Hector le entrega la carta de terminación del contrato de trabajo, alegando la terminación del contrato de trabajo por vencimiento del plazo fijo pactado y agradeciéndole por sus servicios.\n\nConsiderando la narración de hecho indique cuál de las siguientes fechas se venció la primera prórroga del contrato de trabajo del señor Hector. (marque la opción correcta)",
        "answers": [
          "1 de abril de 2020",
          "1 de julio de 2020",
          "1 de mayo de 2020",
          "1 de agosto de 2020"
        ],
        "correctAnswer": "1 de agosto de 2020"
      },
      {
        "question": "220. El señor Hector fue contratado por la firma de abogados OLARTE Y ASOCIADOS para realizar la labor de asistente jurídico, dicho contrato se suscribió por escrito pactandose un término de duración de tres (3) meses devengando un salario mensual de $ 1.000.000 y empezó a regir el 1 de febrero de 2020: el día 11 de mayo de 2021, la empleadora de Hector le entrega la carta de terminación del contrato de trabajo, alegando la terminación del contrato de trabajo por vencimiento del plazo fijo pactado y agradeciéndole por sus servicios. Considerando la narración de hechos indique ¿cuál fue la fecha en la que se venció la tercera prórroga del contrato del señor Hector?",
        "answers": [
          "1 de enero de 2021",
          "1 de octubre de 2020",
          "1 de noviembre de 2020",
          "1 de febrero de 2021"
        ],
        "correctAnswer": "1 de febrero de 2021"
      },
      {
        "question": "221. El señor Hector fue contratado por la firma de abogado OLARTE Y ASOCIADOS para realizar la labor de asistente jurídico, dicho contrato se suscribió por escrito pactandose un término de duración de tres (3) meses devengando un salario mensual de $ 1.000.000 y empezó a regir el 1 de febrero de 2020: el día 11 de mayo de 2021, la empleadora de Hector le entrega la carta de terminación del contrato de trabajo, alegando la terminación del contrato de trabajo por vencimiento del plazo fijo pactado y agradeciéndole por sus servicios. Considerando la narración de hechos, indique ¿cuál fue la fecha en la que el empleador debió dar el preaviso correspondiente en el evento de no querer que el contrato del señor Hector se renovará automáticamente a un (1) año?",
        "answers": [
          "1 de abril de 2021",
          "1 de septiembre de 2020",
          "1 de enero de 2021",
          "1 de octubre de"
        ],
        "correctAnswer": "1 de enero de 2021"
      },
      {
        "question": "222. El señor Héctor fue contratado por la firma de abogado ABC ASOCIADOS para realizar la labor de asistente jurídico, dicho contrato se suscribió por escrito pactándose un término de duración de tres (3) meses devengando un salario mensual de $ 1.000.000 y empezó a regir el 1 de febrero de 2020: el día 11 de mayo de 2021, la empleadora de Héctor le entrega la carta de terminación del contrato de trabajo, alegando la terminación del contrato de trabajo por vencimiento del plazo fijo pactado y agradeciéndole por sus servicios.\n\nConsiderando que el contrato de trabajo termina sin justa causa y se tuviera que pagar una indemnización por el despido injusto, ¿cuál de las siguientes opciones corresponde con la manera correcta de calcular la indemnización tratándose de un contrato a término fijo? (Seleccione y marque la respuesta correcta).",
        "answers": [
          "La indemnización sería equivalente al monto de salarios dejados de percibir desde el día 11 de mayo de 2021 hasta el día 1 de octubre de 2021.",
          "La indemnización sería equivalente al monto de salarios dejados de percibir desde el día 1 de febrero de 2021 hasta el 1 de febrero de 2021.",
          "La indemnización sería equivalente al monto de salarios dejados de percibir desde el día 11 de mayo de 2021 hasta el día 1 de febrero de"
        ],
        "correctAnswer": "La indemnización sería equivalente al monto de salarios dejados de percibir desde el día 11 de mayo de 2021 hasta el día 1 de febrero de"
      },
    {
        "question": "2022. La indemnización sería equivalente al monto de salarios dejados de percibir desde el día 11 de mayo de 2021 hasta el día 1 de abril de 2021.\n\n\n\n223. Se está discutiendo en el momento de la implementación de un deber de información a cargo de los vendedores de celulares que excede al que están obligados los vendedores de relojes. Subyace a la discusión la expansión de la oferta de celulares, debido a la recientemente tomada decisión de eliminar cualquier obstáculo institucional para que vendedores extranjeros puedan vender en el país. La preocupación es que la condición de ser la mayoría de estas ventas a distancia podría llevar el mercado a fallar. \n\nTeniendo en cuenta que la noción de competencia que se presupone a esta discusión es estática, el particular fallo del mercado que se teme es: \n\nRiesgo moral",
        "answers": [
            "Selección adversa",
            "Externalidad positiva",
            "Asimetría de la información",
            "La selección adversa ocurre cuando una parte de una transacción no tiene la información necesaria para poder distinguir las características negativas de su contraparte."
        ],
        "correctAnswer": "Selección adversa"
    },
    {
        "question": "224. El mercado falla particularmente lo hace en situaciones donde el beneficio marginal social es superior al beneficio marginal privado, siendo esto conocido usualmente como externalidad positiva.\n\nPara poder llegar a aquella conclusión, son necesarias las siguientes presuposiciones:",
        "answers": [
            "Concepción estática de mercado y eficiencia",
            "Costos de transacción superiores a 0 y teoría objetiva del valor.",
            "Costos de transacción superiores a 0 y naturaleza objetiva de la utilidad",
            "Teoría objetiva del valor y capacidad de agregación de la utilidad."
        ],
        "correctAnswer": "Concepción estática de mercado y eficiencia"
    },
    {
        "question": "225. Año y medio después de haberse decretado un alza de la tarifa del impuesto al valor agregado del 15% al 20%, se ha visto un incremento en los precios de productos finales que son gravados en un 5%. Los costos de producción, en general, han aumentado un 6%\n\nEste efecto económico se debe a: ",
        "answers": [
          "Que la demanda de factores de producción específicos ha disminuido.",
          "La primera ley de incidencia, según la cual ningún impuesto se puede trasladar al consumidor.",
          "Que la demanda de los productos gravados es particularmente elástica.",
          "Que la oferta de los productos gravados se ha contraído, todo lo demás constante."
        ],
        "correctAnswer": "Que la oferta de los productos gravados se ha contraído, todo lo demás constante."
      },
      {
        "question": "226. El artículo 15 de la ley 1708 de 2014 señala el concepto de extinción de dominio en estos términos “la extinción de dominio es una consecuencia patrimonial de actividades ilícitas o que deterioran gravemente la moral social, consistente en la declaración de  titularidad a favor del Estado de los bienes a que se refiere esta ley, por sentencia, sin contraprestación ni compensación de naturaleza alguna para el afectado” identifique cuál de las siguientes situaciones corresponde al concepto señalado anteriormente:",
        "answers": [
          "el pago realizado a una persona que supuestamente era acreedor de quien paga, pero que después se descubre que no era acreedor.",
          "La adquisición de bienes ingresados al territorio aduanero nacional pagando los derechos de importación sobre un valor inferior al valor comercial real.",
          "la venta simulada de una casa entre el padre y su hijo con tal de evitar el proceso de sucesión",
          "la adquisición de una casa con dineros obtenidos producto de un soborno entre privados."
        ],
        "correctAnswer": "la adquisición de una casa con dineros obtenidos producto de un soborno entre privados."
      },
    {
        "question": "227. El silencio administrativo es una ficción jurídica materializada bajo la figura de una presunción legal que de acuerdo a los términos fijados por el legislador, se da vida a un acto que no existe con el propósito de garantizar al administrado el debido proceso concretado en una decisión que ponga término a una actuación adelantada ante la administración. En particular, el silencio de carácter negativo se erige como la regla general en el sentido de que, salvo norma que disponga lo contrario, toda ausencia de pronunciamiento de la administración frente a una petición se entenderá negada mediante un acto ficto. Particularmente, la Ley 1437 de 2011 estableció que, por regla general, este silencio se produce cuando han transcurridos tres meses contados a partir de la presentación de la petición, sin que se haya notificado decisión que la resuelvSin embargo, puede haber situaciones en las que la norma señala un plazo superior al indicado para que la administración resuelva estas peticiones. \n\nCon fundamento en lo anterior, ¿cómo se configura este silencio negativo en los casos en que la norma señale un plazo superior a los tres meses para la administración, sin que esta hubiera decidido la petición?",
        "answers": [
            "Se entiende configurado transcurrido un mes contado a partir de la fecha en que debió adoptarse la decisión.",
            "Se entiende configurado transcurrido dos meses contados a partir de la fecha en que debió adoptarse la decisión.",
            "Se entiende configurado transcurrido un mes contado a partir de la fecha en que debió notificarse la decisión.",
            "Se entiende configurado transcurrido tres meses sin que se haya notificado decisión."
        ],
        "correctAnswer": "Se entiende configurado transcurrido un mes contado a partir de la fecha en que debió adoptarse la decisión."
    },
    {
        "question": "228. El municipio de Macondo sufre un terremoto con una magnitud  de 8.5Mb causando la destrucción de infraestructura vial, vivienda, cultivos y la muerte de varios habitantes de la comunidaAnte tal situación, el alcalde de este municipio decide invertir los rubros de dinero destinados en el presupuesto al deporte, la educación y la cultura para atender esta calamidad públiccon respecto a la conducta del alcalde, se puede afirmar que:",
        "answers": [
          "Se encuentra justificada, bien por el estado de necesidad a favor de terceros o por el legítimo ejercicio de un cargo público",
          "Se encuentra justificada, por ser un evento de fuerza mayor o caso fortuito.",
          "Se configura el delito de peculado por aplicación oficial diferente, pues, aunque el fin que persigue es altruista, invierte el dinero del presupuesto con una finalidad  a la cual no estaba destinado.",
          "Se configura el delito de peculado culposo, pues el alcalde no actúa como garante del buen uso, destino e inversión del dinero del presupuesto al invertirlo con una finalidad distinta a la previamente establecida en el presupuesto."
        ],
        "correctAnswer": "Se configura el delito de peculado por aplicación oficial diferente, pues, aunque el fin que persigue es altruista, invierte el dinero del presupuesto con una finalidad  a la cual no estaba destinado."
      },
      {
        "question": "229. En un Proceso Verbal iniciado en el año 2021, el apoderado de la parte demandada formula oportunamente en la contestación, el desconocimiento respecto de un documento que el demandante aportó como prueba, argumentando que no fue suscrito por el demandado. El juez de conocimiento deberá tomar la siguiente decisión:",
        "answers": [
          "Solicitar la exhibición del documento.",
          "Correr traslado a la otra parte.",
          "Resolver el asunto a través de un incidente.",
          "Decretar pruebas de oficio para verificar la autenticidad."
        ],
        "correctAnswer": "Correr traslado a la otra parte."
      },
    {
        "question": "230. El señor Jefferson Álvarez, fue acusado por el delito de Homicidio Agravado, siendo víctima Manuel Hurtado. La Fiscalía cuenta varios medios de prueba entre los que están una entrevista de Fanny Gómez secretaria privada del occiso y otra de Eugenio Pérez, conductor de la víctima, estos últimos declararon en contra del Álvarez a quien señalaron como el determinador del Homicidio de su Jefe. Antes de la audiencia preparatoria, la señora Gómez es víctima de un ataque con ácido que le produce lesiones en su rostro que le impiden hablar con fluidez; ante este hecho, el señor Pérez decide irse de la ciudad sin que a la fecha se conozca su paradero. \n\nEn su condición de Fiscal del caso, con el fin de continuar con la acusación, usted debe:",
        "answers": [
            "Solicitar al Juez de Conocimiento que admita como prueba de referencia la declaración rendida previamente por ambos testigos.",
            "Aplicar el principio de oportunidad al señor Eugenio Pérez para que este sirva como testigo en contra del señor Jefferson Álvarez.",
            "Ofrecer al acusado un preacuerdo donde él acepte el hecho y usted degrade su participación de autor a cómplice.",
            "Solicitar al Juez de Conocimiento la preclusión de la investigación por cuanto no tiene pruebas que permitan desvirtuar la presunción de inocencia."
        ],
        "correctAnswer": "Solicitar al Juez de Conocimiento que admita como prueba de referencia la declaración rendida previamente por ambos testigos."
    },
    {
        "question": "231. Jaimito tiene una edad avanzada, razón por la cual le preocupa el futuro de su compañíAcude a Upara que le asesore sobre la figura de la directiva anticipada, de sus alcances y restricciones. Uen las asesorías puede afirmarle lo siguiente:",
        "answers": [
          "La directiva anticipada que establezca obligaciones de hacer es vinculante en cualquier caso para los terceros",
          "La directiva anticipada que establezca obligaciones de no hacer es vinculante en cualquier caso para los terceros",
          "La directiva anticipada puede diseñarse como un documento privado y confiar su publicación a un miembro de confianza de la familia.",
          "La directiva anticipada puede versar sobre asuntos de saluSi está planteada dentro de una cláusula de voluntad perenne, esta voluntad primará sobre la voluntad posterior."
        ],
        "correctAnswer": "La directiva anticipada puede versar sobre asuntos de saluSi está planteada dentro de una cláusula de voluntad perenne, esta voluntad primará sobre la voluntad posterior."
      },
      {
        "question": "232. En el curso de un Proceso Ejecutivo, el Juez decreta medidas cautelares de embargo y retención de dineros en cuentas bancarias del ejecutado, expidiendo los oficios correspondientes dirigidos a las entidades financieras. La parte ejecutante recibe los oficios y se encarga de tramitarlos en forma digital, sin embargo, los bancos a los cuales el ejecutante les radicó la orden judicial, se niegan a acatar la medida cautelar. ¿La decisión de los bancos es acorde al actual ordenamiento jurídico?",
        "answers": [
          "No, porque las entidades financieras deben dar cumplimiento a la orden impuesta.",
          "Sí, porque los bancos pueden invocar la reserva legal y financiera.",
          "Sí, porque el oficio lo debe remitir directamente el Juzgado a la entidad financiera.",
          "No, porque el ejecutante tiene el deber de impulsar el proceso y consumar las medidas cautelares."
        ],
        "correctAnswer": "Sí, porque el oficio lo debe remitir directamente el Juzgado a la entidad financiera."
      },
      {
        "question": "233. ¿Cuál es el Juez competente para conocer de una Demanda Verbal de Impugnación de Asamblea de una Fundación domiciliada en Medellín?",
        "answers": [
          "La Superintendencia de Sociedades- Intendencia Regional Medellín.",
          "El Juez de Pequeñas Causas y Competencia Múltiple de Medellín.",
          "El Juez Civil Municipal de Medellín.",
          "El Juez Civil del Circuito de Medellín."
        ],
        "correctAnswer": "El Juez Civil del Circuito de Medellín."
      },
      {
        "question": "234. Juanchito Boogaloo, Amparo y Frankie Ruiz, desean de manera conjunta realizar emprendimiento empresarial con el fin de promover, desarrollar, organizar y ofrecer servicios y consultorías sobre turismo a instituciones Estatales o Privadas a potenciales turistas; garantizando siempre el equilibrio ecológico y el desarrollo sustentable, que no solo les garantice un ingreso, si no además un beneficio en la población de Mesetas, MetEn su emprendimiento, tiene como finalidad prestar servicios de ecoturismo orientado a actividades acuáticas en el Cañón del Río Guejar. Juanchito Boogaloo posee un predio de 6 hectáreas en inmediaciones del municipio de Mesetas, y Amparo Arrebato capital para la construcción del “Eco - Hotel”, zona de Glamping y zonas de Camping (acampado). Frankie Ruiz, tiene 15 años de experiencia como operador de centros turísticos y hoteleros. Por esto, en la estructuración del negocio, las partes consideran que la vinculación inicial del señor Frankie Ruiz, será como Factor del Establecimiento de Comercio, y si los ingresos del cierre del año de operaciones, la facturación supera los $ 700.000.000, le entregaría una participación de la compañía del 25%. El señor Frankie Ruiz, le manifiesta que le interesa adicionalmente el mejor vehículo contractual frente a las obligaciones tributarias derivadas de su participación en la compañíFrente a la anterior situación, usted como asesor (a) jurídica de las partes, le recomienda constituir, por ajustarse a las necesidades de las partes y beneficios una:",
        "answers": [
          "Sociedad Anónima y un contrato de Vesting",
          "Sociedad Anónima de Beneficio e Interés Colectivo",
          "Sociedad por Acciones Simplificada de Beneficio e Interés Colectivo."
        ],
        "correctAnswer": "Sociedad por Acciones Simplificada de Beneficio e Interés Colectivo."
      },
      {
        "question": "235. En el curso de un Proceso Verbal Declarativo de Pertenencia, ¿cómo podría un tercero que no es parte alegar a su favor derechos sobre el bien inmueble objeto de prescripción adquisitiva de dominio?",
        "answers": [
          "Formulando demanda de reconvención",
          "Interviniendo como excluyente",
          "Interviniendo como coadyuvante",
          "Interviniendo como litisconsorte necesario."
        ],
        "correctAnswer": "Interviniendo como excluyente"
      },
    {
        "question": "236. De acuerdo a la estructura del Código de Procedimiento Penal (ley 906 de 2004) son recursos ordinarios: el de reposición y el de apelación  (Art. 176.1 CPP). Estos recursos se pueden interponer; o bien el de reposición de manera principal  y en subsidio el de apelación, o cada uno de manera independiente. Los recursos se conceden con efecto suspensivo, devolutivo o diferido.\n\nCuando el recurso de apelación se concede en el efecto suspensivo, la competencia de quien profirió la decisión objeto de recurso quedará en suspenso desde el momento en el que se profiere la decisión y hasta cuando se resuelva la alzadEn el efecto devolutivo, no se suspenderá el cumplimiento de la decisión atacada, ni el curso de la actuación. Y cuando se concede en el efecto diferido, se suspenderá el cumplimiento de la providencia apelada, pero continuará el curso del proceso ante el juez de primera instancia en los aspectos que no dependan de los puntos recurridos.\n\nEn reciente audiencia de acusación, el representante de víctimas, interpone recurso de apelación contra la decisión que no reconoce a su poderdante, la calidad de víctima, usted es el juez de conocimiento en este caso ¿en que efecto debe conceder (si hay lugar al recurso), la apelación interpuesta por el representante de víctimas?",
        "answers": [
            "en el efecto suspensivo.",
            "en el efecto devolutivo",
            "en el efecto diferido",
            "el auto que reconoce o rechaza la calidad de víctima, no admite recurso de apelación, solo recurso de reposición"
        ],
        "correctAnswer": "en el efecto suspensivo."
    },
    {
        "question": "237. Juan y María celebran un contrato de compraventa con pacto de retroventa para disfrazar un mutuo prendario con interés. El juez, en el proceso de simulación debe declarar:",
        "answers": [
          "La simulación relativa y en consecuencia la prelación del acto jurídico mutuo prendario.",
          "La simulación relativa y en consecuencia la inexistencia de cualquier negocio jurídico.",
          "La simulación absoluta y en consecuencia la prelación del acto jurídico mutuo prendario.",
          "La simulación absoluta, y en consecuencia la inexistencia de cualquier negocio jurídico."
        ],
        "correctAnswer": "La simulación relativa y en consecuencia la inexistencia de cualquier negocio jurídico."
      }
      ,
      {
        "question": "238. En una demanda Ejecutiva, se está cobrando cuotas de administración ordinarias mensuales relacionadas con un local comercial que hace parte de una copropiedaEl ejecutante demanda solidariamente tanto al propietario del bien inmueble como al arrendatario actual pese a que este último no ha suscrito documento alguno con la copropiedad que lo obligue a pagar las cuotas de administración. Admitida la demanda, el arrendatario no desconoce su calidad pero propuso la excepción de falta de legitimación por pasiva argumentando que a él no es a quien se le debe cobrar la cartera en morUsted como Juez ¿qué decisión tomaría frente a la excepción mencionada?",
        "answers": [
          "Proferir sentencia anticipada.",
          "Desvincular del proceso al arrendatario ejecutado.",
          "Desestimar la excepción propuesta.",
          "Convocar a las partes a audiencia inicial."
        ],
        "correctAnswer": "Desestimar la excepción propuesta"
      },
      {
        "question": "239. En el curso del inicio de un Proceso Verbal, la única parte demandada procedió a contestar oportunamente la demanda y propuso excepciones previas, remitiendo los escritos y anexos por correo electrónico certificado al juzgado y con copia a la parte demandante y demás intervinientes de acuerdo a la información de notificaciones suministrada en el escrito de demanda y expediente. Pasados varios meses calendario, después el juez procede a revisar el expediente digital para determinar qué actuaciones deben continuar. si usted es el juez, ¿qué actuación legal determina debe seguir en el proceso?",
        "answers": [
          "Fijar fecha para audiencia inicial.",
          "Pronunciarse sobre las excepciones previas.",
          "Correr traslado de la contestación de la demanda a la parte demandante.",
          "Correr traslado de las excepciones previas a la parte demandante."
        ],
        "correctAnswer": "Pronunciarse sobre las excepciones previas"
      },
      {
        "question": "240. El régimen de responsabilidad civil extracontractual del Estado se encuentra establecido con el fin de reparar los perjuicios materiales e inmateriales que se causen a la víctima y su núcleo familiar atendiendo el daño antijurídico imputado. En relación con los primeros, los perjuicios que pueden ser reclamados dentro de las acciones de reparación directa son el daño emergente consolidado, el daño emergente futuro, el lucro cesante consolidado y el lucro cesante futuro. Ahora bien, frente a los perjuicios inmateriales, en el año 2014 el Consejo de Estado reglamento a través de un acta de decisión lo concerniente a los perjuicios que pueden ser reclamados en esta modalidaCon fundamento en ello, indique cuál de los siguientes perjuicios pueden ser reparados para este subconjunto, con fundamento en dicha providencia",
        "answers": [
          "daño estético",
          "daño a bienes o derechos constitucionalmente protegidos",
          "daño en vida y de relación",
          "daño de alteración de condiciones de existencia"
        ],
        "correctAnswer": "daño a bienes o derechos constitucionalmente protegidos"
      },
      {
        "question": "241. En un proceso de Restitución de bien inmueble arrendado, el demandante formuló contra el demandante, demanda de reconvención por considerar que existen mejoras sobre el bien inmueble que se le deben reconocer usted como juez ¿qué decisión debe adoptar?",
        "answers": [
          "correr traslado al demandante para que se pronuncie",
          "revisar que la demanda de reconvención cumpla con los requisitos legales",
          "remitir la demanda de reconvención a otro juez por factor de competencia",
          "rechazar de plano la demanda formulada"
        ],
        "correctAnswer": "rechazar de plano la demanda formulada"
      },
    {
        "question": "242. Luís es un ciudadano colombiano que vive en Ureña  (Venezuela) pero trabaja para el Hospital Universitario Erasmo Meoz en Cúcuta (Colombia). Debido al cierre de la frontera, todos los días para poder llegar a su sitio de trabajo debe recorrer la trocha y  pasarse de ambos lados de la frontera, tanto para ir a trabajar como para regresar a su casa  con su famili¿cuál es el tipo de migración de Luis?",
        "answers": [
            "Pendular",
            "irregular",
            "regular",
            "de tránsito"
        ],
        "correctAnswer": "Pendular"
    },
    {
        "question": "243. En el curso de un proceso ejecutivo, el juez de primera instancia profirió auto de seguir adelante la ejecución, providencia que oportunamente fue apelada por la parte ejecutada y sustentada ante el a-quo. Al recibir el superior el expediente, admite el recurso de apelación mediante auto que así lo determin¿Cuál es la actuación siguiente para continuar con la apelación, si el recurso ya fue sustentado ante el juez de primera instancia?",
        "answers": [
          "sustentar nuevamente el recurso por la parte apelante",
          "practicar las pruebas solicitadas",
          "proferir sentencia de segunda instancia en un plazo no superior a seis (6) meses",
          "revisar si existen causales de nulidad"
        ],
        "correctAnswer": "practicar las pruebas solicitadas"
      },
      {
        "question": "244. Jerónimo vende a Isabella el vehículo KYC350 a través de documento privado. No obstante, el negocio jurídico no es registrado ante el Registro Nacional de Automotores. Jerónimo le consulta sobre los riesgos de dicha transacción negocial. ¿Upuede afirmar?",
        "answers": [
          "El negocio jurídico es inválido, por cuanto no se cumplió con las formalidades.",
          "El negocio jurídico es inexistente, por cuanto no se cumplió con la formalidad establecida en la ley.",
          "El negocio jurídico es inoponible, por cuanto no se cumplió con el requisito de publicidad establecido en la ley.",
          "El negocio jurídico es válido y oponible, por cuanto se trata de un vehículo automotor."
        ],
        "correctAnswer": "El negocio jurídico es inoponible, por cuanto no se cumplió con el requisito de publicidad establecido en la ley"
      },
      {
        "question": "245. Una trabajadora cotizante al sistema contributivo de salud durante su periodo de gestación solo cotiza 7 de los 9 meses, faltándole dos (2) periodos por cotizar respecto de la totalidad de su gestación. Considerando el supuesto anterior, ¿la EPS y el empleador deberían:",
        "answers": [
          "Debido a que cumplió con cotizar solo algunos meses (2 meses), de los 9 meses que debió haber cotizado debe reconocerse la licencia, pero de manera proporcional.",
          "Ni la EPS ni el empleador deben responder por cuanto las prestaciones económicas del régimen contributivo solo se reconocen cuando se cotizan mínimo 4 semanas y no existe mora.",
          "Por faltarle solo 2 periodos por cotizar, la trabajadora tiene derecho a que se le reconozca por parte de la EPS y el empleador la licencia de manera completa.",
          "Debido a que no cumplió con el deber de cotizar durante toda la gestación, es decir los 9 meses, no debe la EPS y el empleador reconocer dicha licencia."
        ],
        "correctAnswer": "Por faltarle solo 2 periodos por cotizar, la trabajadora tiene derecho a que se le reconozca por parte de la EPS y el empleador la licencia de manera completa."
      },
    {
        "question": "246. Los bienes baldíos hacen parte del patrimonio de la Nación en virtud de lo mencionado por el artículo 102 de la Constitución Política, lo cual ha sido señalado y explicado por parte de la Corte Constitucional en múltiples pronunciamientos ¿en qué teoría se basa lo expresado por la Corte Constitucional sobre el derecho de dominio de los bienes baldíos?",
        "answers": [
            "Teoría de la función social de la propiedad",
            "Teoría del dominio público",
            "Teoría del dominio eminente",
            "Teoría de la afectación de los bienes de dominio público"
        ],
        "correctAnswer": "Teoría de la función social de la propiedad"
    },
    {
        "question": "247. El artículo 314 del Código de Procedimiento Penal (ley 906 de 2004) dice así: No procederá la sustitución de la detención preventiva en establecimiento carcelario, por detención domiciliaria cuando la imputación se refiera a los siguientes delitos: (…) fabricación, importación, tráfico, posesión y uso de armas químicas, biológicas y nucleares (P. ARTÍCULO 367)\n\nEn una audiencia de sustitución de la detención preventiva, el defensor solicitó la sustitución de la detención preventiva en establecimiento carcelario, por detención domiciliaria, en un caso donde la Fiscalía imputó el delito de fabricación, importación, tráfico, posesión y uso de armas químicas, biológicas y nucleares. Para sustentar su petición, el defensor alegó que el imputado era padre cabeza de familia y efectivamente, el defensor demostró tal condición. En este caso, usted como juez penal con funciones de control y garantías:",
        "answers": [
          "Ninguna de las anteriores",
          "No es el momento procesal para solicitar la sustitución de la detención preventiva en establecimiento carcelario, por detención domiciliaria.",
          "No otorgaría la sustitución de la detención preventiva en establecimiento carcelario, por detención domiciliaria.",
          "Otorgaría la sustitución de la detención preventiva en establecimiento carcelario, por detención domiciliaria."
        ],
        "correctAnswer": "No otorgaría la sustitución de la detención preventiva en establecimiento carcelario, por detención domiciliaria."
      },
    {
        "question": "248. Ximena inicia una emisora comunitaria con alcance local en la ciudad de Cali para transmitir a través de ella contenido en pro de la familiAl mes de haber iniciado su transmisión, le llega un requerimiento de parte del Ministerio TIC en el cual le indican que tiene 10 días para cesar con la utilización del espectro radioelectrónico so pena de imponerle las sanciones a que haya lugar. Ante lo anterior, Ximena acude a su oficina a preguntarle ¿qué puede hacer ante la comunicación del Ministerio TIC?",
        "answers": [
            "Cesar el uso del espacio radioelectrónico y solicitar una concesión al Ministerio TIC para poder usarlo.",
            "Solicitar la cesión de la concesión a alguien que no lo use, para oponerse así a la comunicación del Ministerio TIC.",
            "Oponerse a la comunicación del Ministerio TIC, porque el espacio radioelectrónico es del Estado, y por tanto, de todos los colombianos.",
            "Oponerse a la comunicación del Ministerio TIC porque ellos no son quienes pueden sancionarla por el uso del espacio radioelectrónico.."
        ],
        "correctAnswer": "Cesar el uso del espacio radioelectrónico y solicitar una concesión al Ministerio TIC para poder usarlo."
    },
    {
        "question": "249. La sociedad DERECHO FINANCIERO PUJ S.A.S., en calidad de fideicomitente y beneficiario, celebró un contrato de fiducia mercantil con FIDUCIARIA CENTRAL S.el 22 de agosto de 2019, en virtud del cual se constituyó el FIDEICOMISO FA-123 D.F.P., a dicho FIDEICOMISO la sociedad DERECHO FINANCIERO PUJ S.A.S. trasfirió la finca la moralejLa sociedad DERECHO FINANCIERO PUJ S.A.S. en calidad de deudora, celebró el 23 de abril de 2020 un contrato de mutuo con Antonio Pérez, en calidad de acreedor, por $1.000.000.000 dicha suma debía ser pagada el 23 de abril de 2021, sin embargo la sociedad DERECHO FINANCIERO PUJ S.A.S. incumplió el pago, en virtud de ello Antonio Pérez inicio un proceso ejecutivo y solicito el embargo de la finca la moraleja, usted como juez del proceso:",
        "answers": [
            "No procedería a decretar el embargo dado que la finca la moraleja no hace parte del patrimonio del deudor.",
            "Procedería a decretar el embargo dado que la finca la moraleja hace parte del patrimonio del deudor",
            "Procedería a decretar el embargo dado que la sociedad DERECHO FINANCIERO PUJ S.A.S. ostenta la calidad de fideicomitente y beneficiario del FIDEICOMISO.",
            "No procedería a decretar el embargo dado que los bienes fideicomitidos son inembargables"
        ],
        "correctAnswer": "No procedería a decretar el embargo dado que la finca la moraleja no hace parte del patrimonio del deudor."
    },
    {
        "question": "250. Indique cuál de las siguientes opciones guarda correspondencia con el principio constitucional general de estabilidad en el empleo, marque para ello la respuesta correcta.",
        "answers": [
            "Se entiende el estado constitucional, legal o convencional del trabajador, mediante el cual este no puede ser retirado de su empleo de forma injustificada y mientras subsistan las causas que le dieron origen.",
            "En los casos en que al empleador se le niega la facultad de disolver las relaciones laborales por un acto unilateral, permitiendo la terminación únicamente en casos de existencia de una causa legal o justificada y bajo el cumplimiento de requisitos tales como la previa autorización de ciertas autoridades.",
            "En aquellos casos en que se autoriza al empleador para terminar la relación laboral por un acto unilateral mediante el pago.",
            "Se entiende el estado constitucional, legal o convencional del trabajador, mediante el cual este puede ser retirado de su empleo si se encuentra autorizado por el ministerio del trabajo, sin que importe la ocurrencia de una causal de ello."
        ],
        "correctAnswer": "Se entiende el estado constitucional, legal o convencional del trabajador, mediante el cual este no puede ser retirado de su empleo de forma injustificada y mientras subsistan las causas que le dieron origen."
    },
    {
        "question": "251. La rama ejecutiva del poder público se encuentra conformada principalmente por dos grandes grupos los órganos del sector central y los del sector descentralizado por servicios. Con fundamento en lo anterior, ¿cuáles de los siguientes órganos son ejemplos del sector descentralizado por servicios?",
        "answers": [
          "Las notarías",
          "Las superintendencias",
          "Los consejos superiores de administración",
          "Los departamentos administrativos"
        ],
        "correctAnswer": "Las superintendencias"
      },
      {
        "question": "252. Sobre la atribución jurídica de responsabilidad del Estado, la legislación, jurisprudencia y doctrina han establecido que, a partir de la cláusula general de responsabilidad del artículo 90 de la Carta Política, es imperativo determinar el daño antijurídico causado a un administrado y la forma como podría imputarse el mismo a la administración, tanto por acción como por omisión. Esto ha generado que, vía jurisprudencia, se hayan construido unos criterios de motivación denominados también como títulos jurídicos de imputación, que, en esencia, se resumen en tres: falla del servicio, daño especial, riesgo excepcional. Con base en lo anterior, indique cuál de las siguientes afirmaciones es la correcta.",
        "answers": [
          "La falla en el servicio y el riesgo excepcional se enmarcan en el régimen de responsabilidad subjetiva",
          "La falla en el servicio y el daño especial se enmarcan en el régimen subjetivo de responsabilidad mientras que el riesgo excepcional no.",
          "La falla en el servicio, por regla general, es del régimen subjetivo de responsabilidaEl daño especial es del régimen objetivo.",
          "El daño especial es el único título de imputación de responsabilidad objetiva"
        ],
        "correctAnswer": "La falla en el servicio, por regla general, es del régimen subjetivo de responsabilidaEl daño especial es del régimen objetivo."
      },
      {
        "question": "253. El artículo 48 de la Constitución Política de Colombia indica que ninguna pensión podría ser inferior a un salario mínimo legal mensual vigente, por lo que existe obligación a cargo del sistema de ajustar las prestaciones que arrojen un valor inferior. De igual forma el mismo artículo autoriza a que se cree un Sistema de Beneficios Económicos Periódicos que permitan a los ciudadanos contar con una protección social mínima tendiente a evitar la pobreza extremDe acuerdo a lo anterior, se ha dispuesto legalmente de la figura de los BEPS como mecanismo de ahorro voluntario para la vejez en virtud del cual los afiliados ahorran a través de aportes que se hacen en cualquier cuantía y periodicidad para contar con un ingreso periódico para la vejez. Frente a este sistema no es posible afirmar que:",
        "answers": [
          "Los BEPS hacen parte del piso mínimo de Protección Social y a él se afilian quienes trabajan a tiempo parcial y por tal motivo no tienen ingresos iguales a un salario mínimo legal mensual vigente",
          "Los BEPS son un mecanismo de protección social para aquellas personas que no tienen ingresos suficientes para pertenecer al Sistema General de Pensiones.",
          "Los BEPS constituyen un ahorro respecto del cual el afiliado puede reclamar la prestación periódica, comprar un inmueble o reclamar la totalidad del ahorro al llegar a la edad de vejez"
        ],
        "correctAnswer": "Los BEPS hacen parte del sistema general de pensiones y son una pensión de vejez ya que este se encuentra administrada por Colpensiones."
      },
      {
        "question": "254. La modalidad dolosa de la conducta está descrita en el artículo 22 del Código Penal (ley 599 de 2000), así: “la conducta es dolosa cuando el agente conoce los hechos constitutivos de la infracción penal y quiere su realización. También será dolosa la conducta cuando la realización de la infracción penal ha sido prevista como probable y su no producción se deja librada al azar”. El mismo Código, en el artículo 23 se refiere al actuar negligente o culposo y sobre ese concepto precisa que una conducta es culposa cuando el resultado típico es producto de la infracción al deber objetivo de cuidado y el agente debió haberlo previsto por previsibles o habiendo previsto, confió en poder evitarlo.\n\nUna de las siguientes afirmaciones es incorrecta, identifíquela.",
        "answers": [
          "En el dolo eventual la voluntad del sujeto activo es irrelevante y en contraste el sujeto está conforme con la realización del injusto típico que no hace parte de su propósito criminal, porque al representarlo como probable, nada hace por evitarlo.",
          "El dolo eventual exige la ocurrencia de (1) la representación en grado de probabilidad de producción de un resultado antijurídico frente a la situación de riesgo específica y (2) que deje su no producción librada al azar, esto es, se tenga una absoluta indiferencia por el resultado.",
          "En la culpa con representación, el sujeto activo no quiere la realización del resultado lesivo, pero se lo representa, es decir, lo concibe posible y confía inútilmente en poder evitarlo porque confía en sus habilidades, pericia o conocimiento. Así pues, su actitud no es de indiferencia hacia el bien jurídicamente protegido sino de imprudente confianza en la evitación del resultado dañino, razón por la cual el actor delictual hace todo lo posible para evitar que se materialice la lesión."
        ],
        "correctAnswer": "En la culpa con representación el agente confía en evitar el resultado lesivo y deja librado al azar la consumación del resultado, comportándose indiferente frente a la tutela del bien jurídico."
      },
      {
        "question": "255. El artículo 111 del Código Penal (ley 599 de 2000), tipifican la conducta de lesiones personales así: “lesiones. El que cause a otro daño en el cuerpo o en la salud, incurrirá en las sanciones establecidas en los artículos siguientes” la anterior descripción del injusto típico, no suministra cuál será la pena a imponer. Sin embargo, las descripciones de injustos que le siguen tasan las penas de acuerdo a la lesión causada a la integridad personal. El concepto dogmático que afirma la aplicación de la pena más grave ante varios resultados lesivos se denomina:",
        "answers": [
          "Subsidiariedad",
          "Concurso de lesiones personales",
          "Unidad punitiva",
          "Resultado grave."
        ],
        "correctAnswer": "Unidad punitiva"
      },
      {
        "question": "256. El daño especial es un título de imputación de responsabilidad civil extracontractual del estado que se configuró jurisprudencialmente a partir de la concepción de igualdad de las cargas públicas que pesan en contra de los administrados, y para los casos en los que resultaba imposible encuadrar una responsabilidad bajo título de falla en el servicio. En este sentido, el daño especial analiza las cargas normales que deben soportar los ciudadanos y los sacrificios particulares que deben realizar por una acción lícita del estado que, ante un comportamiento anormal, es viable su compensación, prescindiendo de la noción de actividad riesgosa.\n\nCon fundamento en lo anterior, cuál de los siguientes elementos no forma parte de los presupuestos del daño especial:",
        "answers": [
          "A.\tLa falla en el servicio y el riesgo excepcional se enmarcan en el régimen de responsabilidad subjetiva",
          "B.\tLa falla en el servicio y el daño especial se enmarcan en el régimen subjetivo de responsabilidad mientras que el riesgo excepcional no.",
          "C.\tLa falla en el servicio, por regla general, es del régimen subjetivo de responsabilidaEl daño especial es del régimen objetivo.",
          "D.\tEl daño especial es el único título de imputación de responsabilidad objetiva"
        ],
        "correctAnswer": "B.\tLa falla en el servicio y el daño especial se enmarcan en el régimen subjetivo de responsabilidad mientras que el riesgo excepcional no."
      },
      {
        "question": "257. Usted es el abogado de la Sociedad Transportamos S.y ellos que van a contratar al sector Rodrigo para que labore únicamente los fines de semana y le van a pagar $50.000 por cada día trabajados, por lo que quieren saber que obligaciones deben cumplir en este caso. En este caso no sería correcto afirmar que:",
        "answers": [
          "A.\tEl empleador debe afiliarlo al piso mínimo de protección social y pagar el 15% del valor del salario acordado mensualmente",
          "B.\tEl empleador debe pagar las prestaciones sociales y demás derechos laborales en proporción al salario devengado por el trabajador",
          "C.\tEl empleador debe afiliarlo al sistema de seguridad social integral y hacer aportes sobre un salario mínimo legal mensual vigente.",
          "D.\tEl empleador debe celebrar un contrato a tiempo parcial con el trabajador y puede pagar un salario inferior al mínimo legal mensual vigente."
        ],
        "correctAnswer": "El empleador debe afiliarlo al sistema de seguridad social integral y hacer aportes sobre un salario mínimo legal mensual vigente."
      },
      {
        "question": "258. En el marco de autonomía de la voluntad de las partes, aquellas pueden acordar el agotamiento de requisitos de procedibilidad para acceder a la justicia ordinaria pero no es de obligatoria observanciLo anterior, está relacionado con:",
        "answers": [
          "Concentración",
          "Legalidad",
          "Observancia de las normas procesales",
          "Debido proceso"
        ],
        "correctAnswer": "Observancia de las normas procesales"
      },
      {
        "question": "259. La señora Geraldina se entera el día 2 de septiembre de 2021 que, el día inmediatamente anterior empezó a regir dentro del ordenamiento jurídico colombiano una ley que consagró una prima por semana santa, al enterarse de ello, decide acudir ante su empleador a efectos de solicitar que dicha prima se le reconozca, puesto que ella labora en dicha empresa desde enero del año 2015 y considera ser acreedora de la prima por semana santa correspondiente a las anualidades 2015, 2016, 2017,2018, 2019, 2020, 2021. La solicitud efectuada fue resuelta desfavorablemente por el empleador, quien considera que no debe reconocer dicha prima en los términos reclamados y que solo ha de verse obligado a reconocer las misma que se causará por la semana santa próxima (2022). Como consecuencia de lo anterior, la trabajadora instaura una demanda ordinaria laboral en contra de su empleador, a efectos de que este sea condenado a reconocer y pagar las primas de semana santa causadas entre las anualidades 2015 y 2021.\n\nSeñale cuál de las siguientes opciones recoge el sentido del fallo correcto en el caso objeto de análisis, marcando para ello la respectiva opción.",
        "answers": [
          "En uso del principio de favorabilidad concedería las pretensiones a la demandante, quien tiene expectativas legítimas de recibir las primas reclamadas",
          "Se le deben negar las pretensiones a la demandante no solo negándole las primas que retroactivamente pretende reclamar, sino negándole el reconocimiento.",
          "Se le deben negar las pretensiones a la demandante, es decir, no se le reconocen las primas pretendidas, toda vez que, la ley laboral no puede aplicarse de manera retroactiva, entendiendo que la misma solo es aplicable desde su entrada en vigor y hacia futuro.",
          "En uso del principio de la condición más beneficiosa del concedería las pretensiones a la demandante, quien tiene expectativas legítimas de recibir las primas reclamadas."
        ],
        "correctAnswer": "Se le deben negar las pretensiones a la demandante, es decir, no se le reconocen las primas pretendidas, toda vez que, la ley laboral no puede aplicarse de manera retroactiva, entendiendo que la misma solo es aplicable desde su entrada en vigor y hacia futuro."
      },
    {
        "question": "260. ¿Cuál de los siguientes cargos no es de elección popular?\n\nSenadores y representantes a la Cámara\n\nMiembros de Junta Administradora Local JAL\n\nAlcaldes Locales de Bogotá D.C.\n\nDiputados de Asamblea Departamental\n\n\n\n261. Sobre las 7.30 de la mañana del 31 de octubre de 2021, varios integrantes de la banda delincuencial “las cebollitas” integrada por: identificados Jorge, Claudio, José, Sandra y Nancy, ingresaron con armas de fuego a la casa de habitación ubicada en la carrera 81F No. 79 A 90 Sur del barrio la Pujanza de la ciudad de NeivSandra y Nancy de acuerdo a lo discutido con sus compañeros, actuaron como “compañeras” para avisar la llegada de las autoridades a la bandJorge, Claudio y José, en su incursión, dispararon en varias ocasiones contra los hermanos Andrés Felipe Flórez y Mario Flórez, causándoles la muerte. Con base en los anteriores hechos, la forma de participación de Sandra y Nancy, se puede calificar como:",
        "answers": [
            "A.\tCómplices pues su conducta de vigilar brinda un apoyo para la realización de la conducta ilícita sin que este sea indispensable para lograr la finalidad del plan criminal",
            "B.\tAutoras mediatas, por realizar la conducta punible utilizando a los otros integrantes de la banda como instrumentos para conseguir la materialización de la conducta antijuridica",
            "C.\tIntervinientes del delito de homicidio agravado (art. 103 y 104 C.P.) al no tener las cualidades exigidas por el sujeto activo, pero haber contribuido en la consumación de la acción.",
            "D.\tCoautoras por conocer el plan criminal y quererlo, solo que en el reparto de trabajo le corresponde la labor de vigilancia."
        ],
        "correctAnswer": "Cómplices pues su conducta de vigilar brinda un apoyo para la realización de la conducta ilícita sin que este sea indispensable para lograr la finalidad del plan criminal"
    },
    {
        "question": "262. Camila (22 años) sufre de una discapacidad cognitivSu madre (la de Camila), quien ha sido incondicional y fundamental para las decisiones que ha tomado en su vida, le consulta sobre el acuerdo de apoyos. En dicha asesoría UPuede afirmar:",
        "answers": [
            "El acuerdo de apoyos implica que, si Camila realiza actos Jurídicos sin hacer uso del apoyo, la sanción es la nulidad relativa.",
            "El acuerdo de apoyos puede diseñarse como un documento privado y confiar su publicación a un miembro de confianza de la familia",
            "El acuerdo de apoyos implica que, si Camila realiza actos jurídicos sin hacer uso del apoyo, la sanción es la nulidad.",
            "El acuerdo de apoyo implica que la madre de Camila pueda las decisiones que estime convenientes para el futuro de Camila, salvo  en asuntos patrimoniales",
            "La persona titular del acto jurídico que cuente con un acuerdo de apoyos vigente para la celebración de determinados actos jurídicos, deberá utilizarlos, al momento de la celebración de dichos actos jurídicos, como requisito de validez de los mismos.",
            "En consecuencia, si la persona titular del acto jurídico lleva a cabo los actos jurídicos especificados por el acuerdo de apoyos, sin hacer uso de los apoyos allí estipulados, ello será causal de nulidad relativa, conforme a las reglas generales del régimen civil."
        ],
        "correctAnswer": "El acuerdo de apoyos implica que, si Camila realiza actos Jurídicos sin hacer uso del apoyo, la sanción es la nulidad relativa."
    },
    {
        "question": "263. Camilo es un padre de familia con sociedad conyugal disuelta y en estado de liquidación y dos hijos mayores de edad en etapa universitaria, que producto de la pandemia producida por el SARS COV2 COVID19 y el paro nacional tuvo que cerrar su negocio, y declararse en insolvencia, siendo admitido por la Superintendencia de Sociedades para el procedimiento de Liquidación Patrimonial  al no llegar a un acuerdo con sus acreedores. Dentro de la diligencia de inventario y avalúos, se observan los siguientes activos: una casa por valor de $500.000.000 de pesos con patrimonio de familia, una finca de $150.000.000 de pesos embargada por acreedor hipotecario, y un inventario con prenda sin tenencia del acreedor por valor de $90.000.000 de pesos que se encuentra inscrita en el registro de garantía mobiliariAsimismo, se observan los siguientes pasivos con acreedor prendario din tenencia por la suma de $100.000.000 de pesos incluyendo intereses, con acreedor hipotecario por la suma de $175.000.000 de pesos incluyendo intereses, con bancos por valor de $35.000.000 de pesos incluyendo intereses, con proveedores por valor de $ 45.000.000. de pesos, con trabajadores por valor de $7.000.000 de pesos, con la DIAN por valor de $7.000.000 de pesos, y con su excónyuge producto de la disolución de la sociedad conyugal por valor de la mitad de todos los bienes de la sociedad ¿Puede el liquidador cancelar el patrimonio de familia que pesa sobre la casa para pagar las deudas de Camilo?\n\n  No lo puede hacer por cuanto Camilo no es el único dueño de ese bien",
        "answers": [
            "  Si lo puede hacer por cuanto sus hijos cumplieron la mayoría de edad.",
            "  Si lo puede hacer por cuanto los pasivos son mayores a los activos.",
            "  No lo puede hacer por cuanto existen hijos que dependen de Camilo."
        ],
        "correctAnswer": "Si lo puede hacer por cuanto sus hijos cumplieron la mayoría de edad."
    },
    {
        "question": "264. Se está discutiendo en el momento de la implementación de un deber de información a cargo de los vendedores de celulares que excede al que están obligados los vendedores de relojes. Subyace a la discusión la expansión de la oferta de celulares, debido a la recientemente tomada decisión de eliminar cualquier obstáculo institucional para que vendedores extranjeros puedan vender en el país. La preocupación es que la condición de ser la mayoría de estas ventas a distancia podría llevar el mercado a fallar. ",
        "answers": [
            "Riesgo moral",
            "Selección adversa",
            "Externalidad positiva",
            "Asimetría de la información"
        ],
        "correctAnswer": "Asimetría de la información"
    },
    {
        "question": "265. El mercado falla particularmente lo hace en situaciones donde el beneficio marginal social es superior al beneficio marginal privado, siendo esto conocido usualmente como externalidad positiva.\n\nPara poder llegar a aquella conclusión, son necesarias las siguientes presuposiciones:",
        "answers": [
            "Concepción estática de mercado y eficiencia",
            "Costos de transacción superiores a 0 y teoría objetiva del valor.",
            "Costos de transacción superiores a 0 y naturaleza objetiva de la utilidad",
            "Teoría objetiva del valor y capacidad de agregación de la utilidad."
        ],
        "correctAnswer": "Concepción estática de mercado y eficiencia"
    },
    {
        "question": "266. Año y medio después de haberse decretado un alza de la tarifa del impuesto al valor agregado del 15% al 20%, se ha visto un incremento en los precios de productos finales que son gravados en un 5%. Los costos de producción, en general, han aumentado un 6%\n\nEste efecto económico se debe a: ",
        "answers": [
            "Que la demanda de factores de producción específicos ha disminuido.",
            "La primera ley de incidencia, según la cual ningún impuesto se puede trasladar al consumidor.",
            "Que la demanda de los productos gravados es particularmente elástica.",
            "Que la oferta de los productos gravados se ha contraído, todo lo demás constante."
        ],
        "correctAnswer": "La primera ley de incidencia, según la cual ningún impuesto se puede trasladar al consumidor."
    },
    {
        "question": "267. Juan y Maria realizan promesa de contrato de compraventa civil mediante documento escrito y establecen plazo de celebración del contrato el día 15 de enero de 2021 a las 10:00am en la notaria de Palmira, pero hay 4 notarias, respecto a la existencia y validez del negocio jurídico se puede afirmar: - existe o es invalida la promesa-\n\na)\tInoponible por cuanto no se han ejercido  actos de publicidad del mismo\n\nb)\tEl negocio jurídico es existente y valido, cumple con requisitos en la ley\n\nc)\tAdolece de error dado que, está planeado de manera ambigua el lugar de celebración del contrato\n\nd)\tEl objeto de la promesa es indeterminado por cuanto no se especifica la notaria para la celebración, razón por la cual el negocio jurídico es inexistente.\n\n\n\n268. En el estudio de admisión de un proceso ejecutivo: revisa requisitos legales y no está el domicilio de quien está demandando y si hay domicilio de parte demandadEn el escrito de demanda si se informa dirección física y correspondencia de las partes, incluyendo direcciones electrónicas, por lo cual decide admitir la demanda ejecutiv¿considera correcta la decisión del juez?",
        "answers": [
            "No, debió inadmitir",
            "Si, porque no se debe incurrir en exceso de ritual manifiesto",
            "Si, para competencia solo es relevante domicilio del demandado",
            "No, debió rechazarla"
        ],
        "correctAnswer": "No, debió inadmitir"
    },
    {
        "question": "273. Es una sujeción física de una cosa por parte de una persona que reconoce dominio ajeno ¿a qué concepto hace referencia la anterior definición?",
        "answers": [
            "Tenencia",
            "Propiedad",
            "Nuda propiedad",
            "Posesión",
        ],
        "correctAnswer": "Tenencia"
    },
    {
        "question": "293. De acuerdo con Smith no es por la benevolencia del carnicero ni la del cervecero ni del panadero que llega a nosotros nuestra comida sino por la atención a su propio interés, esta idea denota un comportamiento racional que busca maximizar ganancias.",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "294. De acuerdo con John Williams a comienzos de los años 90 en Washington D.C existía un consenso respecto a la política fiscal en un país, en efecto, un déficit fiscal se observa como la causa de dificultades macroeconómicas cuando los gastos del Estado superan los ingresos durante un periodo de tiempo (generalmente un año). Wlliamson considera que un déficit operacional de aproximadamente 1 y 2 % del PIB es evidencia de un fracaso en la política fiscal, salvo que el exceso se utilice para infraestructura pública.",
        "answers": [
            "VERDADERO.",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO."
    },
    {
        "question": "295. De acuerdo con John Williams a comienzos de los años 90 en Washington D.C existía un consenso respecto a la política fiscal en un país, en efecto, un déficit fiscal se observa como la causa de dificultades macroeconómicas verbigracia inflación, déficit en pago y fuga de capitales. Williamson configura que un déficit inflacionario de aproximadamente un 1 y 2 % del PIB es evidencia de un fracaso en la política fiscal salvo que el exceso se utilice para financiar compañías que exportan y generan ingresos vía divisas.\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "296. En Colombia el límite a la tasa de interés remuneratorio es el mismo interés bancario corriente\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "297. En el caso FINAGRO vs Mónica Colombia SAS y otros es posible afirmar que uno de los errores que se presentaron al desarrollar y poner en practica dicha politica publica es que no tuvieron en cuenta las normas de derecho de la competencia en especial lo referente a abuso de posicion dominante\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "301. De acuerdo con la anterior definición una transacción de mercado puede presentarse en un espacio tan sofisticado como el del mercado de la bolsa de valores de Colombia al igual que en un mercado de frutas en una ciudad cualquiera.",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "303. En Colombia las tasas de interés las regula la superfinanciera de Colombia.",
        "answers": [
            "FALSO.",
            "VERDADERO."
        ],
        "correctAnswer": "FALSO."
    },
    {
        "question": "304. En Colombia la Constitución nacional asume que la libre competencia económica promueve de la mejor manera los intereses de los consumidores y el funcionamiento eficiente de los mercados",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "305. Una de las lecciones de la experiencia en el desarrollo es que los gobiernos no son guardianes sociales omniscientes y desinteresados y que las correcciones de fallas de mercado tienen un alto costo:\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "306. La contaminación ambiental es un ejemplo de una externalidad negativa",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "307. Los derechos de autor se asemejan a bienes públicos en sentido económico porque no rivaliza y no excluyen en su uso y consumo lo anterior significa que ante la ausencia de intervención del estado se esperaría la existencia del derecho de propiedad y respeto por los contratos.\n\nVERDADERO\n\nFALSO\n\n\n\n308. En Colombia el banco de la república puede financiar a compañías estatales para así cumplir el desarrollo de derechos fundamentales, en todo caso si se presenta inflación (el alza continua en el nivel general de precios) el banco de la república deberá de suprimir dicha política monetaria.\n\nVERDADERO\n\nFALSO\n\n\n\n309. En Colombia la dirección general de la economía se encuentra a cargo de la SIC?",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "310. En el caso de finagro vs mónica colombia sas y otros es posible afirmar que el estado con el propósito de proteger a los accionistas minoritarios levanta el velo corporativo para evitar la expropiación por parte de la parte controlante\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "312. El hecho de que el principio de sostenibilidad fiscal se hubiese reconocido a partir del Acto legislativo 3 del 2011, nos indica de modo evidente, de las enormes dificultades que han existido en aplicar todas las recetas del consenso de Washington.",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "314. En el caso finagro vs monica colombia sas es posible afirmar que la corte societaria argumenta que monica sas utilizo un vacio legal pues un principio en derecho dice que todo lo que no este prohibidio esta permitido y bajo esa regla de oro un mismo sujeto puede fraccionar una gran operacion agroindustrial en innumerabes proyectos de menor escala con el proposito de obtener incentivos en una cuantia que supere los limites contemplados en el ordenamiento legal\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "315. En Colombia la Constitución nacional, la libre competencia es un derecho absoluto que promueve desde una perspectiva económica los intereses de los consumidores y el funcionamiento eficiente de los mercados.\n\n\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "316. El hecho que existan fallas del mercado implica que el mercado no es eficiente. Esta cuestión implica que el optimo de pareto sólo será satisfecho cuando el gobierno actuando como guardián social omnisciente desinteresadamente revierte esa circunstancia sin costo alguno. de acuerdo con el anterior postulado debería considerarse como \n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "324. Uno de los grandes cambios de la constitución de 1991 fue el hecho que el banco central fuese dependiente del ejecutivo se podría financiar con emisión el sostenimiento de las empresas o nichos de mercado relevantes para la política pública local",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "326. En Colombia la constitución Nacional asume que la libre competencia económica promueve de la mejor manera los intereses de los consumidores y el funcionamiento eficiente del mercado.",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "328. En el caso de finagro vs mónica colombia sas y otros es posible afirmar que uno de los errores que se presentaron al desarrollar y poner en práctica dicha política pública es que al momento en que el gobierno coloca a disposición alguna cosa a un precio inferior al del mercado se ocasiona un incentivo para que agentes utilicen recursos en un esfuerzo por capturar los derechos que constituyen el valor de esas cosas",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "331. Un punto del artículo de Williamson es que las tasas de interés deben ser determinadas por el mercado. Si bien es cierto que en Colombia la tasa de interés se determina de acuerdo con la ley de oferta y demanda y no es determinada por una autoridad nacional, también es cierto que en Colombia existe una regulación en el régimen mercantil que limita esa libertad de poder colocar tasas de interés.",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "333. El congreso tiene una facultad otorgada por la cn de hacer leyes sin embargo tratandose de actividades que impliquen actividad financieras bursatiles aseguradoras al igual que cualqueir otra que se ecuentre relacionada con el manejo y aprovechamiento e inversion de recursos captados del publico debe dictar normas generales donde se determine objetivos vs criterios a los que debe señirse el gobierno nacional al regular y reglamentar dicha actividad via decreto",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "334. En la sentencia de 1970 consejo de estado, afirmo que la potestad reglamentaria es la atribucion que tiene el gobierno de expedir normas generales impersonales y abstractas para que las leyes tengan un debido cumplimiento. Tal potestad es de la esencia de la funcion admin que sin ella no podria desarrollarse. Kelsen afirma que el poder reglamentario es el priemr acto de ejecucion de la ley y XXX por su parte afirma que el reglamento emana de la naturaleza misma de las cosas, en efecto es imposible que la ley contemple todas las reglas de detalle necesarias para su debida aplicacion. el casuismo de la ley es un indicio de falta de tecnica legislativa en consecuencia la funcion de hacer operante la norma legislativa en cuanto a los detalles la cumple el reglamento, es decir, la ley sienta los principios generales y el reglamento se desenvuelve en sus por menores",
        "answers": [
            "VERDADERO",
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "VERDADERO"
    },
    {
        "question": "335. Tratandose de derechos de autor el principio de la originalidad hace referencia a la individualidad que el autor imprime en la obra y que permite distinguirla de cualquier obra del mismo genero en resumen que lleve la imprenta de su personalidaNo obstante y a pesar de ese principio en la sentencia de gabo se decide que Gabriel garcia marquez al haberse inspirado en hechos de la vida real anecdotas y sistuaciones concretas de la vida de miguel no se tendra como coautor pero si beneficiario por la originalidad plasmada\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    },
    {
        "question": "336. de acuerdo con la constitucion nacional la posicion dominante es sancionada por la SIC de acuerdo a sus facultades jurisdiccionales\n\nVERDADERO",
        "answers": [
            "FALSO"
        ],
        "correctAnswer": "FALSO"
    }
]
